<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
  <metaphor>
    <Sentence>不是模样儿不好，就是性子不好，有了这个好处，没了那个好处</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述人物时使用了对比列举（‘不是...就是...’、‘有了...没了...’），但未将一事物直接比作另一不同类事物。比喻需具备本体、喻体和相似性，如《红楼梦》中‘面若中秋之月’（将脸比作月亮）。此句仅为对人物缺点的客观陈述，未通过喻体进行形象化比拟，因此不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”一面说，一面又至一间房前，只见炕上有个纺车，宝玉又问小厮们：“这又是什么</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中的叙述性描写，描述宝玉看到纺车并询问的场景。句子中没有使用比喻修辞手法：1）没有将纺车比作其他事物；2）没有通过相似性建立本体和喻体的关系；3）属于直接的客观描述和人物对话，符合《红楼梦》写实细腻的叙事风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>平儿正问丰儿，贾琏进来，向炕上一瞧，也不言语，走到里间气哼哼的坐下</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中的叙事性描写，描述贾琏进屋后的动作和神态（'气哼哼的坐下'），属于直接叙述人物行为与情绪状态，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此处'气哼哼'是直接形容生气模样，未通过其他事物进行类比，因此不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>不如锁了，连妈和我也禁着些，大家别走</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三回，是王熙凤对贾母说的话，意为建议将门锁上，限制自己和母亲等人的行动，以维持秩序。句子采用直白的叙述方式，描述具体行为（锁门、禁足），没有通过相似性将一个事物描述为另一事物，也未使用'如''似''若'等比喻标志词。结合比喻定义（通过相似性间接表达）和《红楼梦》语言特点，此句属于日常对话中的直接建议，不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>又跳起来问着茜雪道：“他是你那一门子的奶奶，你们这么孝敬他</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第八回，是宝玉对茜雪说的话，表达对李嬷嬷的不满。从修辞角度分析：1. 比喻需具备本体、喻体和相似性，此句为直接质问，无本体喻体转换；2. '奶奶'在此为对李嬷嬷的尊称，未转化为其他事物的喻体；3. 结合《红楼梦》语境，此处是人物冲突的直白对话，未使用隐喻、明喻等比喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>因贾母在屋里歇中觉，丫头们也有脱滑顽去的〔二〕，也有打盹儿的，也有在那里伺候老太太的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中对贾母午睡时丫鬟们状态的客观描述，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），而此句仅通过'脱滑顽去'（偷懒玩耍）、'打盹儿'、'伺候'等直述行为，未将任何事物比作另一事物，也未借助《红楼梦》中常见的'如'、'似'、'比作'等比喻标志词。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>湘云笑道：“怎得这会子坐上船吃酒倒好</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为史湘云在《红楼梦》中的直接对话，表达对当下情境的愿望（希望坐船饮酒）。句子中'坐上船吃酒'是字面描述，未将'船'或'酒'与其他事物进行相似性关联，也未使用'如''似''若'等比喻标志词。结合比喻定义（通过相似性将一事物比作另一事物）及《红楼梦》语境，此句属于日常口语表达，无修辞性转义，因此不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>有个甄士隐和他相好，时常周济他</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》开篇介绍甄士隐与贾雨村关系的叙述性语句，意为'有个叫甄士隐的人和他（贾雨村）关系友好，经常在经济上帮助他'。句子使用直白陈述，描述人物间的实际交往行为（相好、周济），未将一事物比作另一事物，也未通过相似性建立本体与喻体的联系，不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>转过十锦槅子，来至宝玉的房内</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中的叙述性描写，描述人物移动路径（转过十锦槅子，来到宝玉房内），属于客观空间位置转换的直述。句中'十锦槅子'指多宝格或装饰性隔断，'转过'为具体动作，未通过相似性将一事物描述为另一事物，不符合比喻（明喻、暗喻、借喻等）需具备本体、喻体和相似点的基本修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>若再过几年，又不知怎么样了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二回冷子兴演说荣国府，是贾雨村对贾府未来命运的感慨。从比喻修辞定义看：1）比喻需有明确的本体、喻体和比喻词，此句无喻体；2）比喻需通过相似性将一事物比作另一事物，此句仅为对未来的推测性陈述；3）结合《红楼梦》语境，这是写实性叙事语言，未使用‘如’‘似’‘若（作比喻词时）’等典型比喻标记。故判断为不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那两日，到了下半天就懒待动，话也懒待说，眼神也发眩</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第二十回，描述人物身体不适时的状态。句子通过直接描述'懒待动''懒待说''眼神发眩'等具体行为表现疲惫感，属于白描手法而非比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性三要素，此句仅为对生理状态的客观陈述，未将任何事物比作另一事物，也未使用'像''如''似'等比喻词，因此不符合比喻定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”薛蝌被他拿话一激，脸越红了，连忙走过来陪笑道：“嫂子说那里的话</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第九十一回，描述薛蝌被薛宝钗的丫鬟莺儿用话激将后的反应。句中'脸越红了'是直接描写人物因羞愧或尴尬而面部充血的自然生理反应，属于写实性描述，未将'脸红'作为喻体来比喻其他抽象概念（如'脸红得像苹果'或'脸红如火烧'等比喻形式）。'拿话一激'为口语化表达，指用言语刺激，亦无隐喻或象征含义。整句为日常对话场景的客观叙述，未使用明喻、暗喻、借喻等比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉听说，只得罢了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中描述贾宝玉行为的直述句，意为宝玉听到后只能作罢。句子中未出现本体与喻体的对应关系，也无明确比喻词（如“似”“如”“若”等），仅陈述事实，不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉听说，吓的忙陪笑央道：“好姐姐，快别大声</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第十九回，是贾宝玉对袭人说话的场景。从语言学角度看，比喻修辞需具备本体、喻体和相似性三个要素，通过‘像’、‘如’、‘似’等比喻词或隐喻方式表达。此句中‘好姐姐’是直接称呼袭人（本为丫鬟，但宝玉以姐相称），‘快别大声’是恳求语气，均为日常对话的直白表达，未将宝玉或袭人的特征与其他事物进行类比，也无隐含的比喻关系。结合《红楼梦》背景，此处展现宝玉对袭人的亲近与依赖，但属写实性对话，未使用比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”说的众人又都笑起来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为叙述性语言，描述众人因说话内容而发笑的行为，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将一事物比作另一事物，如《红楼梦》中'面若中秋之月'（将面容比作月亮）。此句仅陈述事实，无此类修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>因毫不干涉时世，方从头至尾抄录回来，问世传奇</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第一回，描述《石头记》的来历。句子采用直述方式说明抄录过程（'从头至尾抄录回来'）和传播目的（'问世传奇'），未使用'如''似''若'等比喻标志词，也未将抽象概念具象化或进行跨域映射。'问世传奇'为动宾结构的直陈表述，指将作品公之于世、传扬奇事，属于直接叙述而非比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”袭人道：“你说要定神，我倒喜欢，怎么又定到这上头了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第十九回，是袭人对宝玉的日常对话。袭人说：“你说要定神，我倒喜欢，怎么又定到这上头了”，意为宝玉本说要静心养神，却反而沉迷于某事（指读《西厢记》等杂书）。此句为直接陈述和疑问，无本体、喻体和相似性关联，不符合比喻（明喻、暗喻、借喻）的修辞特征，属于人物间直白的口语交流。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>‘雄奴’二音，又与匈奴相通，都是犬戎名姓</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六十三回，描述贾宝玉为芳官起名‘雄奴’时的解释。句子通过音韵关联（‘雄奴’与‘匈奴’音近）和语义关联（‘匈奴’与‘犬戎’均为古代北方少数民族）进行直接说明，属于语言学的音义关联分析，而非通过相似性将一个事物描述为另一事物的比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句仅为事实陈述，无此结构。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”那人道：“小的原随老爷出来，因腹内疼痛，略走了一走</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二回，是贾雨村随从的对话。句子描述随从因腹痛暂时离开，'略走了一走'是字面描述短暂行走，没有使用比喻修辞。比喻需有本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻），此句仅为直述事实，无喻体或比拟成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”湘云笑道：“这个鹤有趣，倒助了我了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十八回，史湘云在螃蟹宴上作菊花诗时所说。句中'这个鹤有趣'指代酒令中的'鹤'字牌，'倒助了我了'表示这个字牌对她的作诗有帮助。整句是直白的叙述，没有将'鹤'或'助'与其他事物进行相似性比较，不符合比喻修辞'以彼物比此物'的核心特征。从《红楼梦》语境看，这是湘云对游戏道具功能的客观描述，不含隐喻或象征意义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝钗道：“昨儿我看你那药方上，人参肉桂觉得太多了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为宝钗对药方中人参、肉桂用量的直接评论，属于陈述事实的日常对话。句中'人参肉桂觉得太多了'是字面意义的数量评价，未将人参肉桂比作其他事物，也未通过相似性建立比喻关系。根据比喻修辞的定义（通过相似性将一事物比作另一事物），此句不符合比喻特征。结合《红楼梦》背景，这是宝钗关心黛玉病情的具体对话，无隐喻或象征意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>他为什么霸占住在这里</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为直接陈述，描述人物行为（霸占居住），未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），此句无此类特征，仅表达字面意义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”猛可里倒唬了黛玉一跳</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十六回，描述黛玉被突然的声响惊吓。句中'猛可里'是方言词，意为'猛然间'、'突然'，'唬了一跳'是口语化表达受惊吓的状态。整句为直述描写，未将黛玉的惊吓与其他事物进行类比（如明喻、暗喻），也未通过替代性表达形成借喻。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句仅客观叙述事件，无修辞性转换，因此不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”王夫人向贾母说：“这个症候，遇着这样大节不添病，就有好大的指望了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五十五回，描述王夫人谈论贾母病情。从比喻修辞定义分析：1）比喻需有明确的本体、喻体和相似点；2）需通过“像、似、如”等比喻词或隐喻方式建立联系。此句中“症候”指贾母的病情，“大节”指重要节日，“添病”指病情加重，“指望”指康复希望，均为字面直述，未将病情比作其他事物，也无隐含的相似性关联。结合《红楼梦》语言风格，此处是写实性病情描述，未使用比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>偏又有春燕的娘出来找他，喊道：“你不来舀水，在那里做什么呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为春燕的娘呼唤春舀水的日常对话，无比喻修辞。比喻需有明确的本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），此句仅为直述行为（舀水、做什么），未将一事物比作另一事物，也无《红楼梦》中常见的诗意比喻特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝二奶奶要去各自去罢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中人物对话的直白表达，意为“宝二奶奶要离开就各自离开吧”，属于日常口语指令，未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句既无明确喻体，也无通过相似性将一事物描述为另一事物的意图，仅为字面意思的直接陈述。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>’主上哼了一声，降旨叫出来了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中描述皇帝反应的直接叙述，'哼了一声'是字面描述声音动作，'降旨叫出来了'是字面描述皇帝下旨的行为。全句无本体与喻体的映射关系，未使用'如''似''若'等比喻标志词，也无隐含的相似性联想，属于直陈式宫廷场景描写，不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>下首扶新人的你道是谁，原来就是雪雁</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第九十七回，描述宝玉与宝钗成婚时搀扶新娘的丫鬟身份。'雪雁'是黛玉从苏州带来的贴身丫鬟，此处为直接指认人物身份，并无本体与喻体的映射关系。句子采用'你道是谁，原来就是'的设问揭示手法，属于叙述性语言而非比喻修辞。比喻需满足'以彼物比此物'的特征（如明喻、暗喻、借喻），此句仅为事实陈述，未使用相似性联想或替代性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>林之孝家的又向平儿说：“今儿一早押了他来，恐园里没人伺候姑娘们的饭，我暂且将秦显的女人派了去伺候</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第六十一回，描述林之孝家的向平儿汇报人事安排。句子中'押了他来'指押送某人，'派了去伺候'指派遣秦显的女人去伺候，均为直白的叙述性语言，没有使用比喻修辞。比喻需要具备本体、喻体和比喻词，或通过相似性进行暗示性比较，此句仅陈述事实，无此类特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉看罢，因笑道：“这个妹妹我曾见过的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三回，是贾宝玉初见林黛玉时的对话。从比喻修辞的定义来看，比喻需要具备本体、喻体和比喻词三个要素，通过相似性将不同事物进行比较。此句中宝玉说'这个妹妹我曾见过的'，表达的是对黛玉的亲切感和似曾相识的宿命感，属于直接陈述而非比喻。结合《红楼梦》背景，这反映了宝玉与黛玉前世（神瑛侍者与绛珠仙草）的缘分，但并未使用具体的喻体进行比拟，因此不符合比喻修辞的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”凤姐道：“我成日家说你太软弱了，纵的家里人这样还了得了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为凤姐对他人性格的直接评价（'太软弱'），属于直述性语言，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句既无明确喻体，也无通过相似性建立的形象化表达，仅表达对性格弱点的批评。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>你的性灵比我竟强远了，怨不得前年我生气的时候，你和我说过几句禅语，我实在对不上来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第九十一回，是贾母对薛宝钗的称赞。句子中'性灵'指人的天性、悟性或精神品质，'强远了'是直接比较贾母与宝钗在悟性上的差距，属于明确比较而非比喻。'禅语'指佛教禅宗机锋话语，此处为直指宝钗曾说过的具体话语类型。全句通过直接陈述和事实回忆（前年对话事件）表达赞赏，未使用'像、如、似'等比喻词，也未将一事物描述为另一不同类事物，因此不符合比喻修辞'以彼物比此物'的核心定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>凤姐听了满脸是笑，不由的便止了步，问道：“怎么好好的你娘儿们在背地里嚼起我来</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第二十回，描述王熙凤听到赵姨娘母子背后议论时的反应。句子中'嚼起我来'的'嚼'字虽为动词的引申用法（指议论、说闲话），但不符合比喻的修辞定义：1）比喻需有明确的本体、喻体和比喻词，此处'嚼'直接描述'议论'行为，属于词义引申而非比喻；2）《红楼梦》中常用'嚼舌''嚼蛆'等口语化表达形容搬弄是非，这是明清白话小说的常见用法，属于词语的习惯性引申义，未创造新的形象类比。因此该句子不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>凤丫头便知道了，有我应着呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三回，是王熙凤（凤丫头）对贾母说的话，意为“凤姐知道了，有我负责应对”。从语言学角度看：1. 比喻需有本体、喻体和相似性，此句为直接陈述，无喻体；2. 句中“应着”为口语化表达，指承担责任，未通过其他事物类比；3. 结合《红楼梦》背景，此处展现王熙凤的管家身份和爽利性格，属写实性对话，未使用比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>好容易我望你姑妈说了，你姑妈千方百计的才向他们西府里的琏二奶奶跟前说了，你才得了这个念书的地方</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述的是通过多层关系（姑妈→琏二奶奶）为说话对象争取到读书机会的过程。句子中'千方百计'是夸张修辞，强调姑妈的努力，但整体表达是直接叙述事实和人物关系，没有将一事物比作另一事物的比喻结构（如明喻、暗喻、借喻）。句子中的'琏二奶奶'（王熙凤）和'西府'是《红楼梦》中的具体人物和地点，属于直指，未用作喻体。因此，句子不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>一时，拿了请人吃年酒的日期单子来了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中描述日常事务的叙述性语句，仅陈述了“拿了请人吃年酒的日期单子来了”这一事实，未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和比喻词（如“似”“如”“若”等）或明确的比拟关系，而此句既无相似性联想，也无将一事物描述为另一事物的意图，属于直白的事件记载，符合《红楼梦》中写实性场景描写的常见风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>只见袭人坐在近窗床上，手中拿着一根灰色绦子，正在那里打结子呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中对袭人日常动作的客观描述，无比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如'面若中秋之月'将脸比作月亮。此句仅写实描绘袭人'坐在床上'、'拿绦子'、'打结子'的动作，未使用任何喻词或暗示性比较，符合曹雪芹白描手法特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>渴了这半日，叫半个人也叫不着</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第二十四回，描述贾芸在贾府办事时口渴却无人使唤的窘境。从语言学角度看，'叫半个人也叫不着'是夸张表达而非比喻：1）比喻需有明确的本体和喻体及相似性，此句无喻体；2）'半个人'是数量夸张（强调连一个人都叫不到），非将人比作他物；3）符合《红楼梦》中常用口语化夸张表现人物处境（如凤姐'泼皮破落户'的比喻与此不同）。因此属于夸张修辞，不满足比喻定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”尤氏道：“可是史大妹妹往那里去了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中尤氏询问史湘云去向的日常对话，属于人物间的直接询问，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性三个要素，此句仅陈述事实，无任何本体与喻体的映射关系，也未通过相似性进行形象化表达，因此不符合比喻定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”众门客仆从见贾政这个形景，便知又是为宝玉了，一个个都是啖指咬舌，连忙退出</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十三回，描述贾政因宝玉之事发怒时众人的反应。'啖指咬舌'是直接描述动作的写实性表达，意为'咬着手指、咬着舌头'，形容众人因恐惧而不敢出声的紧张神态。此表达属于动作描写而非比喻：1）没有本体和喻体的映射关系；2）没有'像''似''如'等比喻词；3）在《红楼梦》语境中，这是对人物神态的直述，符合曹雪芹对人物细微动作的写实风格。对比书中明确比喻如'面若中秋之月'（明喻）或'他是哪吒我也要见见'（暗喻），此句不具备比喻的构成要素。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>点戏时，贾母一定先叫宝钗点</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中描述贾母在点戏时让宝钗先点的行为，属于直接叙述事实，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如《红楼梦》中常见的'面若中秋之月'（将面容比作月亮）等，而此句仅陈述事件顺序，无隐含的比喻关系。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔二三〕 “妨阶水”，原作“防阶水”，从舒序本改</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为版本校勘说明，指出《红楼梦》不同版本中“妨阶水”与“防阶水”的文字差异，并说明依据舒序本进行了修改。此句本身是版本学注释，不包含比喻修辞：1）无本体与喻体的对应关系；2）无“像”“似”等比喻词；3）未通过相似性建立事物间的联想。作为版本校记，其功能是记录文本差异，而非文学性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>学不成诗，还弄出病来呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十七回，是贾宝玉对史湘云说的一句劝诫语，意为“学诗不成反而会生病”。从修辞角度分析：1. 比喻需具备本体、喻体和相似性，此句为直述事实（学诗过度可能影响健康），无喻体；2. 句中“弄出病来”是字面意义的因果关系陈述，未通过“像”“似”等比喻词或隐喻结构建立跨域映射；3. 结合《红楼梦》语境，此句体现宝玉对湘云性情的关切，属生活化劝慰，未使用《红楼梦》中常见的“弱柳扶风”“面如桃瓣”等典型比喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>姑娘没听见那边老太太有什么事</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为日常对话中的直接询问，不包含比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性三个要素，通过将一事物比作另一事物来增强表达效果。此句出自《红楼梦》中人物对话，询问贾母是否有事，语言平实直接，未使用任何比喻性语言或意象。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>一时礼毕，贾敬贾赦等便忙退出，至荣府专候与贾母行礼</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中描述贾府礼仪活动的客观叙述，无比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如'面若中秋之月'（将面容比作月亮）。此句仅陈述'礼毕后贾敬等人退出并等候行礼'的事实过程，未使用任何具象化比拟或隐喻性表达，符合《红楼梦》写实性场景描写的典型风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>赵堂官便说：“贾琏贾赦两处须得奴才带领去查抄才好</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中赵堂官向贾政汇报查抄贾琏、贾赦两处家产时的直接陈述，属于人物对话中的事务性交代。句子采用直陈方式说明查抄需要由奴才带领，未使用任何比喻修辞手法：1）无本体与喻体的映射关系；2）无'如''似''若'等比喻词；3）未通过相似性建立跨域联想。结合《红楼梦》背景，此句出自第105回'锦衣军查抄宁国府'情节，反映封建官僚程序，语言风格写实，符合曹雪芹在该场景下对官场对话的纪实性描写。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔一八〕 “句”字原无，从各本补</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》版本校勘的注释性文字，说明原文中'句'字缺失，根据其他版本补充。这是文献学范畴的文本说明，不包含比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句仅为客观陈述，无任何形象化比拟或隐喻表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>如今想着你撂在这里，不成事体，因托了贾雨村作媒，将你许了你继母的什么亲戚，还说是续弦，所以着人到这里来接你回去</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第68回王熙凤对尤二姐的对话，描述的是贾琏家族为尤二姐安排的婚事。句子采用直述事实的叙事方式：1）指出尤二姐独居不妥；2）说明托贾雨村作媒；3）交代许配给继母亲戚续弦；4）告知接其回去。全句未使用任何比喻修辞手法，既无比喻词（如“似”“若”“如”），也无本体与喻体的映射关系，纯粹是情节推进的现实主义描写，符合《红楼梦》中家族事务处理的典型写实风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉道：“我常见他在螺甸小柜子里取钱，我和你找去</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第十九回，描述宝玉和袭人对话的场景。宝玉说“我常见他在螺甸小柜子里取钱”是直接陈述事实——螺甸小柜子指镶嵌螺钿装饰的小柜子，属于具体实物描写，没有将一事物比作另一事物的比喻关系。整句为日常对话，语言平实，未使用明喻、暗喻、借喻等比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾环道：“我也知道了，你别哄我</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中贾环的直白对话，表达对他人话语的质疑（'你别哄我'）。句子中没有使用比喻修辞：1）无本体与喻体的对应关系；2）'哄'字在此处为'欺骗'的直义，未转化为其他事物的形象描述；3）结合《红楼梦》语境，此句属日常口语交锋，无象征或隐喻意图。比喻需满足'以彼物比此物'的特征，此句仅为直接陈述，故不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>等了好一回方见贾政出来，看见他带着满头的汗</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中的写实描述，不具备比喻修辞特征。比喻需满足本体、喻体和相似性三要素，此句仅客观描写贾政出场时的状态（'满头的汗'），未将'汗'与其他事物进行类比，也无隐含的象征意义。结合《红楼梦》语言风格，此处为典型白描手法，直接呈现人物形象，无修辞转换。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾母上下瞧了一遍，因又笑问：“你姓什么</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为贾母与刘姥姥初次见面时的日常对话，描述贾母观察刘姥姥后询问其姓氏。句子中'上下瞧了一遍'是具体动作描写，'笑问'是神态和言语描写，均未使用比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和比喻词，且通过相似性建立联系，此句仅为写实性叙述，无比喻特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”凤姐道：“这就是多心了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中王熙凤（凤姐）的对话，属于人物直接陈述，表达对方过度猜疑的意思。句子中'多心'是直接描述心理状态，没有通过相似性将'多心'比作其他事物，不符合比喻修辞中'本体'与'喻体'通过相似性建立联系的定义。整句为日常口语表达，无隐喻、明喻或借喻特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉忙站起来答应道：“是</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中宝玉应答的日常对话，仅包含人物动作（站起来）和应答内容（“是”），未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将一事物比作另一事物，而此句仅为陈述性语言，无比喻特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>金桂看去更是一个对头，自己也后悔不来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第八十回，描述夏金桂与香菱的关系。句中'对头'指对立、敌对的人，是直接陈述两人关系的恶化，属于直陈而非比喻。比喻需有明确的本体、喻体和相似性（如'面如桃花'），此处'对头'为日常用语，未通过其他事物类比描述，因此不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>黛玉忽见袭人满面急怒，又有泪痕，举止大变，便不免也慌了，忙问怎么了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为直接叙述黛玉观察袭人神态举止后的反应，描述袭人'满面急怒'、'有泪痕'、'举止大变'为直接状态描写，黛玉'慌了'、'忙问怎么了'为直接行为描写。未使用'像'、'如'、'似'等比喻词，也未将袭人或黛玉的特征通过其他事物进行类比，不符合比喻修辞中'本体'与'喻体'通过相似性建立联系的定义。句子属于《红楼梦》中典型的人物互动白描手法，体现人物情感的直接传递，无隐喻或明喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>这也值得这样慌慌张张跑了来说</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中人物对话的日常表达，意为'这也值得如此慌张地跑来报告'。句子中'慌慌张张'是直接描述人物动作状态的形容词，'跑了来说'是具体行为描述，没有将一事物比作另一事物的比喻关系。根据比喻修辞的定义（通过相似性将本体比作喻体），该句缺乏本体、喻体和比喻词三个要素，属于直陈式表达，因此不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”刘姥姥道：“这有什么难的呢，一个人也不叫他们知道，扔崩一走，就完了事了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第六回，是刘姥姥对王熙凤说的话，描述她建议悄悄离开的简单方法。从语言学角度看：1. 比喻修辞需具备本体、喻体和相似性，此句'扔崩一走'是北方方言中形容迅速离开的拟声词，虽生动形象，但未将'离开'比作其他事物，而是直接描述动作状态；2. 结合《红楼梦》语言特色，曹雪芹善用方言增强人物真实感，此处通过拟声词'扔崩'突出刘姥姥的市井气质，属于方言白描而非比喻；3. 句子整体为写实性对话，无'如''似'等比喻词，也未建立跨域映射关系。因此判定为不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔五〕 “紫鹃”，“鹃”原作“绢”，疑系“绡”“绢”形近而误，或“鹃”“绢”声同而误</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为版本校勘说明，指出《红楼梦》中'紫鹃'一名在原始版本中写作'紫绢'，并推测'绢'可能是'绡'的形近误字或'鹃'的同音误字。此句属于文献考据范畴，旨在澄清文本异文，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如《红楼梦》中'面若中秋之月'（将面容比作月亮）等典型比喻，而本句仅为客观的文字校勘陈述，无任何比喻要素。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”平儿气得哭道：“有话明白说，人死了也愿意</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第四十四回，是平儿在受委屈后对贾琏说的话。从比喻修辞的定义来看，比喻需要具备本体、喻体和比喻词三个要素，通过相似性将不同事物进行比较。此句中'人死了也愿意'是平儿表达极端情绪的直接陈述，意为'即使死了也心甘情愿'，属于夸张手法而非比喻。句中未出现将平儿的处境或情感比作其他事物的喻体，也没有'像、如、似'等比喻词，因此不符合比喻的修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”小丫头子去了半天，空手回来，笑道：“晴姑娘昨儿放走了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子描述了一个具体事件：小丫头空手回来并转述晴姑娘放走了某物（或某人）的事实。这是对人物动作和言语的直接叙述，没有使用比喻修辞手法。比喻需要将一事物比作另一本质不同但有相似点的事物（如明喻、暗喻、借喻等），而此句仅为平实的场景描写，未出现本体、喻体或比喻词等比喻要素。结合《红楼梦》背景，这是对日常对话的写实记录，无修辞性转化。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>迎春便坐右手第一，探春坐左第二〔八〕，惜春坐右第二〔九〕</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中对人物座次安排的客观描述，仅陈述迎春、探春、惜春三人的具体座位位置（右手第一、左第二、右第二），未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句无此类特征，属于直叙性文字。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>全亏一个老明公号山子野者，一一筹画起造</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第十六回，描述贾府建造大观园时聘请的园林设计师'山子野'。句子为直述事实：'全亏一个老明公号山子野者，一一筹画起造'，意为'全靠一位名叫山子野的老先生，逐一规划建造'。其中'老明公'是对年长有德之人的尊称，'山子野'是人名（号），'一一筹画起造'是具体动作描述。整句无本体、喻体、喻词等比喻要素，也未通过相似性建立比喻关系，属于客观叙述，因此不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那些丫头婆子都是平儿使过的，平儿一问，所有听见外头的风声都告诉了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六十一回，描述平儿询问下人时，她们如实汇报外界消息的情景。句中'风声'指消息、传闻，是汉语中常见的借代用法（以'风'喻消息传播之快），并非比喻修辞。比喻需具备明确的本体、喻体和比喻词（如'像''似''如'），或为隐喻（如'她是朵花'）。此句'风声'已固化为指代消息的词语，属于借代而非比喻，且无其他比喻结构。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>鸳鸯刚至堂屋中，只见平儿从里间出来，见了他来，便忙上来悄声笑道：“才吃了一口饭歇了午睡，你且这屋里略坐坐</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三十六回，描述鸳鸯到王熙凤处时遇到平儿的情景。平儿的话语是日常对话，告知王熙凤刚吃完饭正在午睡，请鸳鸯稍等。句子中'才吃了一口饭歇了午睡'是直述事实，'你且这屋里略坐坐'是直接邀请，均未使用'像''如''似'等比喻词，也无本体与喻体的映射关系。结合比喻定义（通过相似性将一事物比作另一事物）和《红楼梦》语境，此句为写实性叙述，不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉笑道：“紫鹃，把你们的好茶倒碗我吃</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为贾宝玉对丫鬟紫鹃的日常对话，请求倒茶饮用。句中'好茶'指品质优良的茶叶，属于直述事实，未将'茶'与其他事物进行相似性关联或替换。结合《红楼梦》语境，此处为生活场景描写，无隐喻、明喻或借喻等比喻修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉笑道：“你既知道不配，为什么睡着呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第十九回，是贾宝玉对袭人说的玩笑话。从语言学角度看：1. 比喻需具备本体、喻体和相似性三个要素，此句仅为日常对话中的反问，无明确喻体；2. 结合《红楼梦》语境，此处是宝玉调侃袭人自称“不配”却仍睡在主人床上的矛盾行为，属于人物互动描写，未使用隐喻、明喻等修辞手法；3. 句子核心是逻辑反问（“知道不配为何还做”），而非通过类比传递抽象意义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>因自己先行，点着头儿叫紫鹃同他出来，到门外平台底下，悄悄儿的道：“姐姐你听见了么</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第五十七回，描述的是林黛玉让紫鹃到门外平台底下悄悄说话的场景。句子中“点着头儿叫紫鹃同他出来”是具体的动作描写，“悄悄儿的道”是说话方式的描述，“姐姐你听见了么”是直接的问话。整句话是叙述性语言和人物对话，没有将一事物比作另一事物的比喻修辞（明喻、暗喻、借喻等），也没有使用喻词或暗示性的比拟。这是《红楼梦》中典型的人物互动描写，属于写实叙述而非比喻表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾母见他要去，因说：“才气的人，那里不干净；二则夜里风大，等明早再去不迟</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第二十回，是贾母对宝玉说的话。从比喻修辞的定义来看，比喻需要具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将不同事物进行比较。此句中'才气的人'指有才华的人，'那里不干净'指环境不洁净，'夜里风大'是客观描述天气，'等明早再去不迟'是直接建议。整句为日常对话中的关心嘱咐，没有使用任何喻体或比喻词（如'像'、'似'、'如'等），也没有通过相似性将'才气的人'或'不干净'与其他事物进行类比，因此不符合比喻修辞的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾珍笑道：“月饼是新来的一个专做点心的厨子，我试了试果然好，才敢做了孝敬</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》贾珍之口，描述月饼是新来的点心厨子所做。从比喻修辞的定义来看，比喻需要具备本体、喻体和比喻词三个要素，且通过相似性建立联系。此句中'月饼是新来的一个专做点心的厨子'表面看似将月饼比作厨子，但结合上下文语境分析：1. 这是贾珍在介绍月饼来源时的口语化表达，实际含义是'月饼出自新来的厨子之手'；2. 不符合《红楼梦》中典型比喻（如'女人是水做的骨肉'）的文学性特征；3. 属于汉语中常见的转喻或省略表达，而非刻意构建的比喻修辞。因此判断为不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>黛玉换上掐金挖云红香羊皮小靴，罩了一件大红羽纱面白狐狸里的鹤氅，束一条青金闪绿双环四合如意绦，头上罩了雪帽</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第四十九回，描述林黛玉的冬日装束。从比喻修辞的定义来看，比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将不同事物联系起来。此句为纯粹的服饰描写：'掐金挖云红香羊皮小靴'指靴面有金线云纹装饰的羊皮靴，'大红羽纱面白狐狸里的鹤氅'是外面红羽纱、内衬白狐狸毛的斗篷，'青金闪绿双环四合如意绦'为青金色闪绿光的腰带，'雪帽'是防雪用的帽子。所有描述均为具体衣物名称或工艺说明，未将黛玉的服饰与其他事物进行类比，也无隐含的象征性比喻。因此，该句不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔一一〕 “匠人”，“匠”原作“近”，从各本改</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为版本校勘说明，指出原文中'匠人'的'匠'字原写作'近'，现根据各版本改为'匠'。这是文本校勘的注释性文字，不包含比喻修辞。比喻需有本体、喻体和相似性，此句仅为客观的版本差异说明，无任何比喻元素。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>探春便问麝月道：“老太太叫二爷什么事</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中探春询问麝月的日常对话，询问贾母叫贾宝玉（二爷）有何事。句子采用直接陈述的对话形式，没有使用比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将一事物比作另一事物，而此句仅为事实性询问，未涉及任何比喻性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”紫鹃不等说完，便道：“姑娘也是才好，二爷既这么说，坐坐也该让姑娘歇歇儿了，别叫姑娘只是讲究劳神了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中紫鹃的日常对话，描述她建议让林黛玉休息、避免劳神的情景。句子使用直述语言（'坐坐也该让姑娘歇歇儿了'、'别叫姑娘只是讲究劳神了'），未将黛玉或相关事物比作其他不同类事物，也无明确喻词（如'似'、'如'、'若'等）。结合比喻定义（通过相似性将一事物比作另一事物）及《红楼梦》语境，此句属人物间关怀劝慰的写实表达，不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉笑道：“必定是今儿菜多，送来给你们大家吃的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为贾宝玉的日常对话，描述菜多送给众人吃的实际情况，没有使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句仅为陈述事实，未将'菜'或'送菜'行为比作其他事物，也未体现《红楼梦》中常见的隐喻手法（如以花喻人、以物喻命）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我想着必定是有人偷柴草来了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第39回，是刘姥姥对贾府厨房失火的猜测，属于直白的日常叙述。句中'偷柴草'是具体行为描述，未将一事物比作另一事物，也未使用'像'、'似'、'如'等比喻词或隐喻性表达。结合比喻定义（通过相似性将本体喻体关联）及《红楼梦》语境，此句为写实性语言，无修辞性转化，故不构成比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>如今知道朝里那些老爷们都是能文能武，出力报效，所到之处早就消灭了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第七十五回，描述朝中官员的能力和功绩。句子中'能文能武'是并列描述官员的文武才能，'出力报效'是直述其效忠行为，'所到之处早就消灭了'指其平定动乱的军事成果。全句均为直陈事实的叙述性语言，未使用'像'、'如'、'似'等比喻词，也未将甲事物比作乙事物以产生形象联想，不符合比喻修辞中明确喻体、本体和喻词的基本结构。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”这两个是李绮邢岫烟的声儿</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五十回，描述的是李绮和邢岫烟的声音被辨认出来的场景。从比喻修辞的定义来看，比喻需具备本体、喻体和比喻词（如“似”“如”等），且通过相似性建立联系。此句仅为客观陈述人物的声音特征，未使用任何喻体或比喻词进行类比，属于直接描述而非比喻。结合《红楼梦》背景，此处是写实性的人物对话描写，无隐喻或象征意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”众人听了都笑将起来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中描述众人反应的直接叙述，'笑将起来'是字面描述发笑的动作，没有使用比喻修辞。比喻需有本体、喻体和比喻词，将一事物比作另一事物，而此句仅为客观描写，未涉及任何比喻性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”说着，便赌气起身去了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述人物动作（赌气起身离开），是直接叙述行为，未使用比喻修辞。比喻需有本体、喻体和比喻词，将一事物比作另一事物，此句仅为直白描写，无此类特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>他若不依，便说张三是他打死，明推在异乡人身上，他吃不住，就好办了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第四回，描述薛蟠打死冯渊后，门子为贾雨村出谋划策的情节。句子采用直白的叙述方式，陈述如何通过威胁（说张三是他打死）和嫁祸（推在异乡人身上）来迫使对方屈服，语言直接、逻辑清晰，没有使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如'面若中秋之月'（将面容比作月亮），而此句仅为事件描述和策略陈述，未将一事物比作另一事物，也无隐含的相似性联想。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>只可怜我这妹妹这样命苦，怎么姑妈偏就去世了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三回林黛玉初进贾府时王熙凤的台词，表达对黛玉丧母的同情。从比喻修辞定义看：1）比喻需有明确的本体和喻体，此句'命苦'是直接描述命运悲惨，'姑妈去世'是陈述事实，均无喻体；2）无'像、如、似'等比喻词；3）无通过相似性将一事物比作另一事物的特征。从《红楼梦》语言风格看，此句为典型的人物直白抒情，符合王熙凤八面玲珑的说话方式，未使用比喻等曲折表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉的工课也渐渐松了，只是怕贾政觉察出来，不敢不常在学房里去念书，连黛玉处也不敢常去</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三十三回，描述贾宝玉因惧怕父亲贾政而减少玩乐、坚持读书的行为。从语言学角度看，句子采用直叙手法，通过'工课渐渐松了''不敢不常去''不敢常去'等表述直接陈述事实，未使用'像''如''似'等比喻标志词，也未将宝玉的行为或状态与其他事物进行类比。结合比喻定义（通过相似性将一事物比作另一事物）和《红楼梦》文本特点，此句属于写实性叙述，无比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>惜春心里的死定下一个出家的念头，暂且不提</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述惜春内心已坚定出家念头但暂不提及。从比喻修辞定义看：1）比喻需有明确本体、喻体和比喻词（如“像”“似”等），此句无此类结构；2）句中“死定下”为强调坚定的副词用法（类似“铁了心”），并非将“念头”比作“死亡”的隐喻；3）结合《红楼梦》背景，惜春出家是情节写实，此处为直接心理描写，未通过类比其他事物来修饰。因此不构成比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾琏携黛玉回京，以及凤姐为贾琏接风，恰值秦氏丧期刚过，时间当然也是这年的春天或暮春</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中的叙述性文字，描述贾琏携黛玉回京、凤姐为贾琏接风以及秦氏丧期刚过的时间背景（春天或暮春）。句子中没有使用比喻修辞：1）未将一事物比作另一本质不同但有相似点的事物；2）未出现明确的本体、喻体和比喻词；3）仅为时间、事件和人物的客观陈述，符合《红楼梦》写实叙事的特点，不涉及比喻性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”又看后句“圣人十五而志之，不亦难乎”，说道：“这更不成话了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第十九回，是贾宝玉对《论语》中“吾十有五而志于学”一句的调侃性评论。从语言学角度看：1. 句子为直接引语，陈述贾宝玉对经典语句的主观评价（“不成话”），未使用任何比喻修辞手法；2. 未出现本体、喻体及比喻词，不符合明喻、暗喻、借喻任一形式；3. 结合《红楼梦》背景，此处体现宝玉反叛传统教育的性格，属于直白议论而非比喻表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>于是凤姐放了四双：上面两双是贾母薛姨妈，两边是薛宝钗史湘云的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三十八回，描述凤姐在螃蟹宴上分配座位时摆放筷子的具体安排。句子采用平实的叙述方式，明确说明凤姐放了四双筷子，并交代了贾母、薛姨妈、薛宝钗、史湘云四人的座位顺序。根据比喻修辞的定义，比喻需要具备本体、喻体和比喻词三个要素，通过相似性将一事物比作另一事物。此句仅为客观描述物品摆放和人物位置关系，未使用任何喻体或比喻词，也没有通过相似性进行联想转换，因此不包含比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉道：“了不得，想来这几日他不知哭的怎样呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为贾宝玉对林黛玉近况的担忧与推测，属于直接陈述与情感表达，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如《红楼梦》中'面若中秋之月'（将面容比作月亮）或'泪光点点，娇喘微微'（以物喻情）。此句仅描述'哭'这一行为及宝玉的想象，无喻体介入，语言直白，符合人物对话的写实风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>薛蝌一面劝慰，一面说道：“事不宜迟</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第九十一回，是薛蝌劝慰薛姨妈时的对话。'事不宜迟'是成语，意为事情要抓紧办理，不能拖延。从比喻修辞的定义来看，比喻需要具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将一事物比作另一事物。此句'事不宜迟'直接陈述行动建议，没有使用任何比喻性语言，也没有将'事'比作其他事物。因此，该句子不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>独有紫鹃的事情准不准，好叫他起来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第九十七回，描述紫鹃（黛玉的丫鬟）在黛玉病重时，因担忧而彻夜未眠，他人劝其休息但需确认‘事情准不准’（指黛玉病情是否稳定）。句子为直述情节，未将紫鹃或事件与其他事物进行类比，不符合比喻修辞中‘以彼物比此物’的核心定义（如明喻、暗喻、借喻）。《红楼梦》中虽有丰富比喻（如‘女人是水做的’），但此句仅体现叙事与人物关切，无修辞性转换。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>亲家母死了，你们就接进去作二房</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六十八回，是王熙凤对尤二姐说的话，意为'你母亲去世后，你们就把她接进府里做二房'。从比喻修辞的定义来看：1）比喻需有本体、喻体和相似点；2）需通过'像、如、似'等比喻词或隐喻方式建立联系。此句为直白的陈述句，描述事实安排（接尤二姐进贾府），未将任何事物比作另一事物，也无隐含的类比关系。结合《红楼梦》背景，此处是王熙凤表面示好实则设局的情节，语言风格直接现实，未使用比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>他有不知的，不必咱们说，他就找莺儿的娘去商议了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述人物行为逻辑（不知则找莺儿娘商议），是直白的叙述性语言，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），此句仅陈述事实，无任何比拟或象征成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>世上这些妖言惑众的人，怎么没人治他一下子</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第25回，是赵姨娘抱怨马道婆时所说。从比喻修辞定义分析：1）比喻需有明确的本体、喻体和比喻词，此句无喻体；2）'妖言惑众'是成语固定表达，指用荒诞言论迷惑众人，属直接陈述而非比喻；3）结合《红楼梦》语境，这是赵姨娘对马道婆巫蛊之术的直白指责，未通过相似性建立比喻关系。因此该句不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>但晴雯那丫头我看他甚好，怎么就这样起来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第七十四回，是王夫人对晴雯的评价。从比喻修辞的定义来看，比喻需具备本体、喻体和比喻词三个要素，通过相似性将不同事物进行比较。此句'但晴雯那丫头我看他甚好，怎么就这样起来'是王夫人对晴雯行为变化的直接陈述，其中'甚好'是对晴雯品性的评价，'这样起来'指其突然抱病或行为异常，全句未使用任何喻体（如'像...一样''如同...''似...'等比喻词）进行类比，也未将晴雯与其他事物通过相似性关联。结合《红楼梦》语境，这是写实性的人物对话描写，属于直接叙述而非比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝琴一一的让了，方归坐</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五十三回，描述宝琴在宴席上依次礼让众人后才入座的行为。句子采用直叙手法，仅陈述事实性动作（'让了'、'归坐'），未将宝琴的行为或特征通过'像'、'似'等比喻词或隐喻方式与其他事物进行类比，也未使用《红楼梦》中常见的'如花似玉'、'弱柳扶风'等典型比喻意象。因此，该句不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”林之孝回道：“如今衙门里把尸首放在市口儿招认去了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第86回，描述林之孝向贾母汇报薛蟠命案进展。句子为直接叙述性语言，陈述衙门将尸首置于市口供人辨认的事实，未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和相似性三要素，此句仅为客观事件陈述，无隐含或明示的比喻关系。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”那婆子们站起来，眉开眼笑，千恩万谢的不肯受，见袭人执意不收，方领了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第六十二回，描述婆子们收到赏赐时的反应。'眉开眼笑'是形容喜悦表情的固定成语，属于直接描述神态，并非将'眉'比作其他事物；'千恩万谢'是夸张手法表达感谢程度，但未建立本体与喻体的相似性关系。整句为写实性动作描写，未使用明喻、暗喻、借喻等比喻修辞格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>但是好容易放一天学，还不散散去，你也该可怜我些儿了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第九回，是贾宝玉对秦钟说的话，表达对好不容易放假却还要继续读书的不满。从修辞角度分析：1. 比喻需具备本体、喻体和相似性，此句无明确喻体；2. '散散去'为口语化重复强调，'可怜我些儿'是直接恳求，均属日常表达；3. 结合《红楼梦》语言风格，此句体现人物对话的生活化特征，未使用隐喻、明喻等比喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉喜的忙问：“这果然的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中宝玉的日常对话，表达急切询问之情，属于直接陈述而非比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句仅为人物语言描写，无隐含的比喻结构或意象转换。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>奴亦曾劝二爷早行此礼，以备生育</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》中丫鬟或侍妾对贾琏（二爷）的劝谏，意为“我也曾劝二爷早日行此礼（指纳妾或圆房），以便生育子嗣”。句子为直白的劝告陈述，未使用比喻修辞：1. 无本体与喻体的映射关系；2. 无“如”“似”等比喻词；3. 未通过相似性描述抽象概念。其语言风格符合《红楼梦》中人物对话的现实性表达，旨在推动情节（如子嗣议题），而非修辞性修饰。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”薛姨妈道：“小鬼头儿，你怕些什么</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五十七回，是薛姨妈对林黛玉的称呼。'小鬼头儿'是长辈对晚辈的亲昵称呼，属于昵称或戏称，并非比喻修辞。比喻需要具备本体、喻体和相似性三个要素，此处'小鬼头儿'直接指代黛玉，没有通过其他事物进行类比，也没有建立本体与喻体之间的相似性联想，因此不符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉道：“怕什么，咱们三姑娘也吃酒，再请他一声才好</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中宝玉的日常对话，描述的是宝玉提议请三姑娘（探春）一同吃酒的情景。句子中'怕什么'是口语化表达，'咱们三姑娘也吃酒'是陈述事实，'再请他一声才好'是建议性话语。整句没有使用比喻修辞手法：既没有将'三姑娘'比作其他事物（明喻/暗喻），也没有赋予抽象概念以具体形象（借喻），更没有通过夸张、拟人等手法形成比喻。这是《红楼梦》中典型的人物对话描写，直接表达人物意图，不含比喻成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>因又松了他两个，又拉着黛玉宝琴，也着实细看，极夸一回</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五十回，描述贾母对黛玉、宝琴等人的喜爱与欣赏。句中'松了他两个'指放开之前拉着的人，'着实细看'、'极夸一回'为直接的动作与言语描写，均未使用'像'、'似'、'如'等比喻词，也未将一事物比作另一不同类事物。整句为写实性叙述，无本体与喻体的对应关系，不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾琏即忙答应去了，回来说道：“这刘大夫新近出城教书去了，过十来天进城一次</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中贾琏向王熙凤汇报刘大夫行踪的日常对话，描述刘大夫'新近出城教书去了，过十来天进城一次'，这是对人物行程的客观陈述，没有使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如《红楼梦》中'面若中秋之月，色如春晓之花'（贾宝玉外貌描写）或'机关算尽太聪明，反算了卿卿性命'（王熙凤判词），而此句仅为事实性汇报，无隐含的比喻关系。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>况且亲戚姊妹们，薛宝琴〔二〕已回到薛姨妈那边去了；史湘云因史侯回京，也接了家去了，又有了出嫁的日子，所以不大常来，只有宝玉娶亲那一日与吃喜酒这天来过两次，也只在贾母那边住下，为着宝玉已经娶过亲的人，又想自己就要出嫁的，也不肯如从前的诙谐谈笑，就是有时过来，也只和宝钗说话，见了宝玉不过问好而已；那邢岫烟却是因迎春出嫁之后便随着邢夫人过去；李家姊妹也另住在外，即同着李婶娘过来，亦不过到太太们与姐妹们处请安问好，即回到李纨那里略住一两天就去了：所以园内的只有李纨、探春、惜春了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第七十回，主要描述大观园内众姊妹因各种原因离开后的冷清景象。句子采用平铺直叙的白描手法，逐一说明薛宝琴、史湘云、邢岫烟、李家姊妹等人的去向及现状，属于客观的事实陈述。其中'宝玉娶亲那一日与吃喜酒这天'、'只和宝钗说话'等均为具体行为描写，未使用任何喻体（如'像'、'似'等比喻词）或隐喻性表达，也未将人物或场景与其他事物进行类比。整段文字体现的是《红楼梦》后期'散'的叙事基调，但修辞上属于直陈而非比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”家人回说：“是宝二爷</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中家人向他人汇报贾宝玉（宝二爷）身份的直接陈述，属于人物身份说明的日常对话。句子中没有使用比喻修辞手法：1）没有本体和喻体的对应关系；2）没有通过相似性将一个事物描述为另一个事物；3）没有出现“如”“似”“若”等比喻词。这是《红楼梦》中常见的人物称呼交代，属于写实性叙述而非修辞性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>两人鬼鬼祟祟的，不知说什么</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为直接描述性语言，无比喻修辞。'鬼鬼祟祟'是形容行为隐秘可疑的成语，属于直接描述两人行为状态，未将本体（两人行为）通过'像、似、如'等比喻词或隐喻方式映射到喻体上。结合《红楼梦》背景，此句为叙述性描写，无象征或比喻意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾蓉听毕话，方出来叫人打药去煎给秦氏吃</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中描述贾蓉听到医嘱后安排为秦可卿煎药的情节，属于直接叙述行为动作，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），此句仅陈述'叫人打药去煎'的实际操作，无任何比拟或象征性表达，符合《红楼梦》写实性叙事风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>平儿笑道：“奶奶说，赵姨奶奶的兄弟没了，恐怕奶奶和姑娘不知有旧例，若照常例，只得二十两</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第五十五回，描述平儿转述王熙凤关于赵姨娘兄弟丧事赏银的对话。句子为直接叙述性语言，陈述事实（赵姨娘兄弟去世、按旧例赏银二十两），未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将一事物比作另一事物，而此句仅为日常对话的转述，无此类特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>兴儿笑道：“若论模样儿行事为人，倒是一对好的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六十五回，是兴儿评价尤二姐和贾琏的话。从比喻修辞的定义来看，比喻需要明确的本体、喻体和比喻词（如“像”“似”“如”等），或通过隐喻、借喻等方式建立相似性联系。此句中“一对好的”是直接评价两人般配，意为“很合适的一对”，并未将两人比作其他事物（如“像一对鸳鸯”“如并蒂莲”等），也未使用比喻词或隐含比喻关系。结合《红楼梦》语境，这是写实性的人物评价，属于直述而非比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>北静王甚加爱惜，又赏了茶，因说道：“昨儿巡抚吴大人来陛见，说起令尊翁前任学政时，秉公办事，凡属生童，俱心服之至</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为北静王对贾政（令尊翁）的客观叙述，描述其任学政时'秉公办事，凡属生童，俱心服之至'，属于直接的事实陈述和评价，未使用'像、似、如'等比喻词，也未将抽象概念具象化或通过相似性建立跨域映射。结合《红楼梦》背景，此句体现官场交际的客套赞誉，属写实笔法，不符合比喻修辞'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>不知怎么又惹恼了林姑娘，铰了两段</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第二十九回，描述宝玉因某事惹恼黛玉后，黛玉铰断玉穗子或香囊等物。句子中'铰了两段'是字面描述黛玉生气时的具体行为（剪断物品），没有使用'像'、'如'、'似'等比喻词，也未将一事物比作另一不同事物以产生相似联想。根据比喻修辞的定义（通过相似性将本体喻体关联），此句为直接叙述动作，不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>况兼当初一路同来，模样儿性格儿都知道的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六回，描述刘姥姥对王熙凤的印象。句子采用直述方式说明刘姥姥因曾与王熙凤同行而了解其外貌与性格，未使用'像'、'似'、'如'等比喻词，也未将王熙凤的特征映射到其他事物上。根据比喻修辞的定义（通过相似性将本体喻体关联），此句仅为事实陈述，不含比喻成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>初到之时，果然胥吏畏惧，便百计钻营，偏遇贾政这般古执</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第九十九回，描述贾政初任江西粮道时下属胥吏的反应。句中'百计钻营'意为想尽办法巴结讨好，'古执'指贾政性格古板固执。这两个表达均为直接描述行为与性格特征，未通过'像、似、如'等比喻词建立本体与喻体的相似性联系，也未使用隐喻、借喻等比喻形式。整句为写实性叙述，符合《红楼梦》写实与批判的笔法，不涉及比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”坠儿听了笑道：“他问了我好几遍，可有看见他的帕子</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中坠儿的直接引语，描述贾芸多次询问丢失手帕的情景。从比喻修辞定义看，比喻需有明确的本体、喻体和比喻词（如“像”“似”“如”等），或为隐喻、借喻等变体形式。此句仅为平实的叙事性对话，无任何将一事物比作另一事物的语言表达，也未使用象征或比拟手法。结合《红楼梦》语言特点，曹雪芹虽善用比喻（如“面若中秋之月”等），但此句属日常对话的白描，不具备比喻特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>王夫人叹道：“你说的何尝不是，但从公细想来，你这几个姊妹也甚可怜了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中王夫人的直接陈述，表达对姊妹们境遇的同情。从比喻修辞定义看：1）未出现明确的本体和喻体；2）无'像、似、如'等比喻词；3）'可怜'为直述情感，未通过其他事物类比。结合《红楼梦》语境，此处是写实性人物对话，无象征或隐喻意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>凤姐道：“二十一是薛妹妹的生日，你到底怎么样呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中王熙凤（凤姐）与贾宝玉的日常对话，询问宝玉对薛宝钗（薛妹妹）生日的安排。句子采用直接陈述和疑问句式，无本体与喻体的对应关系，未使用相似性联想将一事物描述为另一事物，不符合比喻（明喻、暗喻、借喻）的修辞特征。结合《红楼梦》语境，此为写实性的人物对话，无象征或隐喻意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾政告诉贾赦道：“我是衙门里有事，琏儿要在家等候拿车的事情，也不能去，倒是大老爷带宝玉应酬一天也罢了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中贾政对贾赦的日常对话，描述家庭事务安排：贾政因衙门有事无法外出，贾琏需在家处理车辆事宜，建议贾赦带宝玉应酬。句子使用直述语言，无比喻修辞特征（如明喻、暗喻、借喻等），未将事物通过相似性转化为另一形象，仅表达实际事务安排，符合《红楼梦》写实叙事风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>如今也不用这些桌子，只用两三张并起来，大家坐在一处挤着，又亲香，又暖和</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五十四回，描述贾府元宵夜宴时众人围坐的场景。从比喻修辞的定义分析：比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将一事物比作另一事物。句中'亲香'指亲密温馨的氛围，'暖和'指物理温度，均属直接描述聚餐时的实际感受，未出现将'聚餐氛围'比作其他事物的喻体，也无'如''似''仿佛'等比喻词。结合《红楼梦》语言特点，此处为白描手法展现家族团聚的温情，而非比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我也正要瞧你奶奶去呢，不想你来了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》人物对话，是日常交际用语，表达'我正要去拜访你奶奶，没想到你先来了'的意思。句子中没有使用比喻修辞：1）没有将一事物比作另一事物的本体和喻体结构；2）没有'像、似、如'等比喻词；3）没有通过相似性建立两个不同事物间的联想关系。这是直接陈述事实的平实表达，符合《红楼梦》中人物对话的生活化特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>凤姑娘那样刚强，瑞叔〔一一〕还想他的帐</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六十八回，描述凤姐（王熙凤）性格刚强，贾瑞（瑞叔）仍想占她便宜。句中'那样刚强'是直接描述凤姐性格特征，'想他的帐'是俗语指算计、图谋，两者均未通过相似性关联将凤姐比作其他事物，也未使用'如''似''若'等比喻标志词。根据比喻定义（通过相似性将本体喻作另一事物），此句属于直述性格与行为意图，无比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”一面想，一面煞住脚步，听他哭道是：</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述人物动作和心理活动（'一面想，一面煞住脚步'）及转述他人言语（'听他哭道是'），均为直接叙述，未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和比喻词，或通过相似性进行隐含比较，此句仅呈现客观行为与听觉内容，无相似性关联或形象化比拟，因此不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”黛玉听了，偶然兴动，便说：“这话说的极是</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为林黛玉对他人话语的赞同性回应，属于直接陈述，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和比喻词（如‘像’、‘似’、‘如’等），或通过隐喻、借喻等方式将一事物比作另一事物。此句仅表达主观认同（‘极是’），无任何比拟结构，且结合《红楼梦》语境，此处为日常对话片段，无文学性修辞意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>又不敢在他跟前驳回，只在鼻子眼里笑了一声</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述人物行为（不敢反驳、在鼻子眼里笑了一声），属于对人物神态和动作的写实描写，没有将一事物比作另一事物的比喻关系。句子中的'在鼻子眼里笑了一声'是具体动作描述，并非通过相似性建立本体与喻体的比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>邢夫人本欲接出岫烟去住，贾母因说：“这又何妨，两个孩子又不能见面，就是姨太太和他一个大姑，一个小姑，又何妨</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第五十七回，描述邢夫人欲接岫烟（邢岫烟）离开贾府，贾母劝阻的情景。贾母所言“这又何妨，两个孩子又不能见面，就是姨太太和他一个大姑，一个小姑，又何妨”为直接陈述，旨在说明亲属关系（薛姨妈、李纨、探春等）无需避嫌，未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），此句仅表达事实关系，无隐含比拟或象征意义，符合《红楼梦》写实性对话特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”赖嬷嬷笑道：“我才去请老太太，老太太也说去，可算〔八〕我这脸还好</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第四十三回，赖嬷嬷向贾母汇报邀请情况时说'老太太也说去，可算我这脸还好'。从比喻修辞定义分析：1）比喻需有明确的本体、喻体和比喻词，此句无喻体；2）'脸还好'是日常口语表达，指'面子/情面尚可'，属于借代（以'脸'代'情面'）而非比喻；3）结合《红楼梦》语言风格，此处是人物对话中体现身份关系的谦辞，无隐喻或象征意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>除非等我出了这牢坑，离了这些人，才依你</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十一回，是贾琏对平儿说的话，表达对家庭束缚的不满。从修辞角度看：1. 比喻需具备本体、喻体和相似性，此句中的'牢坑'虽含贬义，但并非将家庭比作牢坑的明确比喻结构，而是直接描述家庭环境如牢坑般令人窒息，更接近夸张或借代；2. 结合《红楼梦》语境，此处是贾琏情绪化的直白抱怨，未使用'像''似'等比喻词，也未建立事物间的类比关系；3. 曹雪芹在书中多用明喻（如'面若中秋之月'）和隐喻（如'机关算尽太聪明'），此句更偏向口语化的情绪宣泄，不符合比喻的典型特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾蓉还要抬往赖家去赴席，薛蟠百般央告，又命他不要告诉人，贾蓉方依允了，让他各自回家</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第六十六回，描述贾蓉原计划去赖家赴宴，薛蟠恳求他不要前往并保密，贾蓉最终同意。句子为直叙情节发展，未使用比喻修辞：1）无明确本体、喻体和喻词；2）未将薛蟠的央告或贾蓉的依允比作其他事物；3）语言平实，属于叙事性描写，无‘像’‘如’‘似’等比喻标志词。结合《红楼梦》背景，此段聚焦人物互动，无象征或隐喻意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>兴儿笑说：“快回二奶奶去，大奶奶来了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中人物兴儿的直接引语，是日常对话场景的陈述，描述大奶奶（王熙凤）到来的事实并催促通报。句中未使用任何比喻修辞手法：既无明确的本体和喻体，也无'像、似、如'等比喻词，更无通过相似性将一事物描述为另一事物的表达。结合《红楼梦》背景，这是典型的人物对话，旨在推动情节而非修辞表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉道：“穿着太早些</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中贾宝玉的日常对话，意为“穿衣服太早了”，是直白的陈述，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句仅表达时间判断，无喻体或相似性联想，不符合比喻定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”一句未完，只见他娘子说道：“你又糊涂了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第六回，是贾芸母亲对贾芸说的话。从语言学角度看，比喻修辞需要具备本体、喻体和相似性三个要素，通过将一事物比作另一事物来增强表达效果。此句'你又糊涂了'是直接陈述贾芸思维不清醒的状态，没有使用其他事物进行类比，属于直白的批评性陈述，不具备比喻的构成要素。在《红楼梦》中，这类日常对话多采用写实手法，未运用比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>赖嬷嬷向炕沿上坐了，笑道：“我也喜，主子们也喜</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为赖嬷嬷的日常对话，描述她坐在炕沿上笑着说话的场景。'主子们也喜'是直接陈述事实，没有将'主子们'比作其他事物，也没有使用'像'、'如'、'似'等比喻词或隐喻结构。结合《红楼梦》背景，这是人物间普通交流，无修辞性比喻意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我们丫头眼里没娘罢了，连姑妈也没了不成</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十一回，是史湘云对贾宝玉说的话。从语言学角度看，比喻修辞需具备本体、喻体和相似性三个要素，且通常使用'像''如''似'等比喻词或明确暗示。此句'眼里没娘'是口语化表达，意为'不把母亲放在眼里'，属于夸张性陈述而非比喻；'连姑妈也没了不成'是反问句式，强调对姑妈的尊重。整句通过夸张和反问表达不满情绪，未将'丫头'比作其他事物，也未建立本体与喻体的相似关系，因此不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>凤姐又差了庆儿暗中打听，告了起来，便忙将王信唤来，告诉他此事，命他托察院只虚张声势警唬而已，又拿了三百银子与他去打点</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第六十八回，描述王熙凤（凤姐）暗中调查并处理事务的具体行动：差遣庆儿打听、告知王信、命其虚张声势、给予银两打点。句子采用直叙手法，如实记载人物行为和事件发展过程，未使用任何比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），而本句所有词语（'虚张声势'为固定成语，表'故作声势'，非比喻用法）均按字面意义表达，无替代性或形象化比拟，因此不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>及至今年你老爷来了，正该大家团圆取乐，又不便请他们娘儿们来说说笑笑</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三回，描述贾府因贾政到来而未能邀请亲戚团聚的情景。句子采用直述方式表达“正该大家团圆取乐”的客观事实，未使用“如”“似”等比喻词，也未将抽象概念具象化或进行跨域映射。从《红楼梦》修辞特点看，此句属于典型叙事语言，旨在推进情节而非修辞表达，因此不符合比喻（明喻、暗喻、借喻）的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>彩屏等吃不住，只得到各处告诉</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第62回，描述彩屏等人因某事难以承受而四处告知他人。从语言学角度看，'吃不住'是口语化表达，意为'承受不了'或'支撑不住'，属于直述实际情境，未将一事物比作另一本质不同但有相似点的事物。结合比喻定义（需有本体、喻体和相似性）及《红楼梦》语境，此句无隐含比喻，仅为叙事性描写。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”一面说，一面就上来拉他</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中的动作描写，描述人物边说边上前拉拽的动作，属于直接叙述行为，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如'面若中秋之月'将脸比作月亮，而此句仅呈现具体动作，无本体与喻体的转换关系，不符合比喻定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>彼时黛玉自在床上歇午，丫鬟们皆出去自便，满屋内静悄悄的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为客观场景描写，描述黛玉午睡时屋内安静的状态。'静悄悄的'是直接描述环境安静的词语，未通过'像、似、如'等比喻词或隐喻手法将'安静'与其他事物进行类比，不符合比喻修辞'将A比作B'的核心特征。结合《红楼梦》背景，此句属叙事性白描，无象征或比喻意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>千年松根，有补五劳益气之功</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十八回，描述的是中药方剂中的药材功效。'千年松根'指代松树根部（可能指茯苓等药材），'补五劳益气之功'是直接陈述其药用价值。此句为直述性说明，未将松根比作其他事物，也未通过相似性建立比喻关系，因此不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔一二〕 “冷”字原无，从梦稿、蒙府、戚序本补</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》版本校勘的注释性文字，描述不同版本中'冷'字的增补情况（梦稿、蒙府、戚序本为《红楼梦》重要抄本）。句子本身是版本学说明，未使用比喻修辞：1. 无本体与喻体的映射关系；2. 无'如''似'等比喻词；3. 未通过相似性描述抽象概念。其功能为文本考据，不涉及文学性修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”邢夫人王夫人道：“我们不敢和老太太并肩，自然矮一等，每人十六两罢了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第四十三回，描述邢夫人和王夫人在商议给贾母凑份子钱时的谦辞。从比喻修辞角度分析：1. 比喻需具备本体、喻体和相似性，此句中的'矮一等'是直接描述地位尊卑的等级差异，并非将'地位'比作其他事物；2. '并肩'在此为习语，表示'平起平坐'，属于固定表达而非临时创造的比喻意象；3. 结合《红楼梦》语境，此处体现封建家族礼制中的尊卑关系，语言直白陈述现实规矩，未通过喻体进行形象化转换。因此该句属于直接陈述，不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那一回往家里走了一趟，回来就说你哥哥要赎你，又说在这里没着落，终久算什么，说了那么些无情无义的生分话唬我</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第十九回，是袭人对宝玉说的话，描述她哥哥花自芳曾劝她离开贾府回家。句子中'无情无义的生分话唬我'是直接描述言语内容（劝离贾府）的性质和效果，'唬'字表示吓唬、威胁，但这是对言语行为本身的直述，并未通过'像'、'似'等喻词或隐含比较将'话'比作其他事物。根据比喻修辞的定义（用与甲事物本质不同但有相似点的乙事物来描写或说明甲事物），此句缺乏喻体和本体的相似性转换关系，属于直陈式表达，因此不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”尤二姐笑道：“才有事往后头去了，也就来的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中尤二姐的日常对话，描述人物去向的简单陈述。句子'才有事往后头去了，也就来的'直接说明人物因事离开、即将返回的事实，未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句无此类特征，仅为写实性叙述。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>幸亏园里的人多，没人分记的清楚谁是谁的亲故</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述大观园中人多且关系复杂，无人能清楚分辨每个人的亲属关系。从比喻修辞的定义来看，比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将不同事物进行比较。此句为直述事实，未使用任何喻体（如'像...一样''如同'等比喻词）进行类比，仅客观陈述园内人际关系的现状，属于写实性叙述，不含比喻成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>你且问个清浑皂白，再动粗卤</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十回，是贾宝玉对袭人说的话。'清浑皂白'是并列结构的成语，意为'是非曲直'，指事情的原委和真相。这里没有使用比喻修辞：1）'清浑皂白'本身是直指事实的清晰与模糊、对与错，并非通过相似性将一个事物描述为另一事物；2）在语境中，宝玉劝袭人先弄清事情原委再发怒，属于直接说理，未将抽象概念具象化为其他事物。因此，该句不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”王一贴道：“百病千灾，无不立效</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第八十回，是江湖郎中王一贴自夸其膏药功效的夸张表述。从比喻修辞角度分析：1）比喻需有明确的本体和喻体，此句仅陈述膏药疗效，无本体与喻体的映射关系；2）'无不立效'属于夸张手法，通过绝对化表述强调效果，但未借助其他事物进行类比；3）结合《红楼梦》语境，此处通过人物语言塑造王一贴江湖骗子的形象，属于写实性对话描写，未使用比喻修辞格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”薛蟠听了，心中忖度：“我如今捱了打，正难见人，想着要躲个一年半载，又没处去躲</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第四十七回，描述薛蟠挨打后的心理活动。从比喻修辞的定义分析：比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性建立联系。此句'捱了打'是直述事实，'难见人'是心理状态描述，'躲个一年半载'是具体打算，均为直接叙述，未使用任何喻体（如'像...一样''如同...'等比喻词）或通过相似性转换表达。结合《红楼梦》语言特点，此处采用白描手法展现人物窘迫心理，属于写实性心理描写，不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>昨儿我去了，不知他可又过来闹了没有</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》中人物对话，描述的是日常询问情况，没有使用比喻修辞。比喻需要将一事物比作另一事物，形成本体和喻体的关系，如《红楼梦》中常见的'面如满月'、'眼似秋波'等。此句'昨儿我去了，不知他可又过来闹了没有'是直陈事实，询问对方是否又来吵闹，语言平实，未出现任何比喻性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>一日正是朝中大祭，贾母等五更便去了，先到下处用些点心小食，然后入朝</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中描述贾母等人参加朝中大祭的日常活动，使用了直叙手法交代时间（五更）、地点（下处、朝中）和动作（去、用点心、入朝），未将贾母等人或行为比作其他事物，也未通过相似性建立本体与喻体的关系，因此不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉正自日夜不安，此时见他又要回避，宝玉便上来笑道：“好姐姐，你瞧瞧，我穿着这个好不好</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第二十八回，描述宝玉与袭人对话的场景。从比喻修辞的定义分析：比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性建立联系。此句中'好姐姐'是日常亲昵称呼，'我穿着这个好不好'是直接询问服饰效果，均为直述性语言，未将宝玉或服饰比作其他事物，也无'如''似''若'等比喻词。结合《红楼梦》语言特点，此处展现人物日常互动，未使用比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>晴雯自拿着一面靶镜，贴在两太阳上</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第五十二回，描述晴雯将靶镜贴在太阳穴上的动作。从比喻修辞的定义来看，比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将不同事物进行比较。此句为直接的动作描写，未出现将晴雯、靶镜或太阳穴与其他事物进行类比的语言结构，也未使用明喻、暗喻、借喻等比喻手法。结合《红楼梦》文本特点，此处属于写实性细节刻画，旨在表现人物行为或场景，不涉及比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔二〕 “说”字原无，从程乙本补</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为版本校勘说明，指出《红楼梦》不同版本间的文字差异（程乙本补入“说”字），属于文献学范畴的客观陈述，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句无此特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉在项上摘了下来，说：“这不是我那一块玉，那里就掉了呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三回，描述贾宝玉摘下通灵宝玉的动作和对话。从比喻修辞的定义来看：1）比喻需有明确的本体和喻体，通过相似性建立联系；2）该句为直接叙述和人物对话，宝玉所说的“玉”指实物通灵宝玉，未与其他事物进行类比；3）结合《红楼梦》背景，此处是宝玉对通灵宝玉真实性的质疑，属于写实描写，未使用隐喻、明喻或借喻等修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>如今家里一些也不动了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为陈述句，描述家中现状“一些也不动了”，指家中事务停滞或人员不活动，属于直接陈述事实，未使用比喻修辞。比喻需有明确的本体和喻体，通过相似性建立联系，如《红楼梦》中“面如中秋之月”将面容比作月亮。此句无此类特征，仅为直白描述。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>不如把我们那里的黄杨根整抠的十个大套杯拿来，灌他十下子</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第四十一回，描述的是刘姥姥在大观园醉酒后，众人开玩笑要用大套杯灌她酒的情景。句子中的'黄杨根整抠的十个大套杯'是具体实物描述，指用黄杨木整体雕刻而成的十个一套的酒杯，属于写实性叙述。'灌他十下子'是直接的动作描写，意为连续灌十杯酒。整句话没有将一事物比作另一事物的比喻关系（如明喻、暗喻、借喻），也没有通过相似性进行联想转换，因此不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>先请了安，大概说了两句话，便走到鸳鸯房中和鸳鸯商议，只听鸳鸯的主意行事，何以讨贾母的喜欢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第46回，描述邢夫人为贾赦讨鸳鸯做妾时与鸳鸯商议的情节。句子采用直叙手法，如实叙述人物行动（请安、说话、商议）和目的（讨贾母喜欢），未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如《红楼梦》中'面若中秋之月'（将脸比作月亮）或'泪如雨下'（将眼泪比作雨水），但本句无此类特征，仅为情节推进的客观叙述。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>他就是葫芦庙旁住的甄老爷的小姐，名唤英莲的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中对人物身份和姓名的客观陈述，描述甄英莲（即香菱）的出身背景。句子中'葫芦庙旁住的甄老爷的小姐'是具体地点和亲属关系的说明，'名唤英莲的'是直接命名，未使用'像''似''如'等比喻词，也未将本体（甄英莲）与喻体进行相似性关联。根据比喻修辞的定义（通过相似性将一事物比作另一事物），此句属于写实性介绍，不含比喻成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>迎春道：“乍乍的离了姊妹们，只是眠思梦想</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十三回，是迎春表达对姊妹们思念之情的直接陈述。'眠思梦想'是汉语中形容极度思念的固定成语，意为'睡梦中都在思念'，属于夸张表达而非比喻修辞。根据比喻的定义，需要具备本体、喻体和相似性三个要素，此句没有将思念之情比作其他事物，只是直接描述思念的状态，因此不构成比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔二二〕 “忍耐了大半</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子'忍耐了大半'出自《红楼梦》第二十二回，描述人物忍耐的状态。从语言学角度看，'忍耐'是直接描述心理状态的行为动词，'大半'是表示程度的副词，整个句子是直述句，没有使用比喻修辞手法。比喻需要具备本体、喻体和比喻词三个要素，通过相似性将一事物比作另一事物，而此句只是直接陈述忍耐的程度，没有将忍耐比作其他事物，也没有使用'像'、'如'、'似'等比喻词。结合《红楼梦》背景，此句是贾宝玉在特定情境下的心理描写，属于写实性表达，不具备比喻特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>也不便追问，因说道：“那都没要紧</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中人物对话的日常表达，意为'那都不重要'，属于直述事实的陈述句。句中'要紧'指重要、关键，但未通过相似性将一事物比作另一事物，不符合比喻（明喻、暗喻、借喻）需有本体、喻体和相似点的基本定义。结合《红楼梦》语言风格，此句为写实性对话，无修辞性比喻意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>这里凤姐又将怡红院的嬷嬷唤了两个来，吩咐道：“袭人只怕不来家，你们素日知道那大丫头们，那两个知好歹，派出来在宝玉屋里上夜</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第二十一回，描述王熙凤安排怡红院夜间值守的日常管理事务。句子中'知好歹'是直接描述丫鬟懂得分寸、明事理的品质，属于直陈式表达；'大丫头们'指地位较高的丫鬟，是写实性称谓。全句为叙述性语言，未出现将甲事物比作乙事物的比喻结构（如明喻、暗喻），也无《红楼梦》中常见的'如'、'似'、'比作'等比喻词或象征性意象，因此不构成比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>因恐宝玉每有痴想，这一提起不知又招出他多少呆话来，所以故作不知，自己心上却也是头一件关切的事</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述的是人物心理活动，意为‘因为担心宝玉常有痴想，提起此事怕引出他更多呆话，所以假装不知道，但心里其实非常关切’。句子中‘痴想’、‘呆话’是对宝玉性格特点的直接描述，属于直陈其事的表达方式，没有使用‘像’、‘似’等比喻词，也没有将宝玉的‘痴想’或‘呆话’比作其他事物。虽然‘头一件关切的事’带有强调意味，但仍是直接表达关切程度，未构成比喻修辞。因此，该句子不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾琏叫贾芹：“跟了赖大爷去罢，听着他教你</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为贾琏对贾芹的直接指令，描述具体行为（跟随赖大爷并听从教导），未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句仅为人物对话中的实际安排，无隐含的比喻结构或意象转换。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”刘姥姥忙念佛道：“我们家道艰难，走不起，来了这里，没的给姑奶奶打嘴，就是管家爷们看着也不像</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六回刘姥姥初进荣国府时的对话，是刘姥姥对周瑞家的解释家境贫寒、不敢常来拜访的直白陈述。'没的给姑奶奶打嘴'意为'免得让姑奶奶丢脸'，'管家爷们看着也不像'指'在管家面前显得寒酸不合体统'，两者均为口语化直述，未将本体（家境贫寒）通过喻词或相似性转化为另一事物（喻体），不符合比喻修辞中'以此物喻彼物'的核心特征。句子仅通过写实描述体现阶级差异与刘姥姥的谦卑心态，无隐喻、明喻或借喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>少不得潜心忍耐，暂同这些丫鬟们厮闹释闷，幸免贾政责备逼迫读书之难</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三回，描述贾宝玉为逃避父亲贾政的读书压力而暂时与丫鬟们玩耍。句子中'潜心忍耐'、'厮闹释闷'、'幸免...之难'均为直述行为与心理状态，未使用'如'、'似'等比喻词或通过相似性将一事物描述为另一事物。'贾政责备逼迫读书之难'是具体情境的客观陈述，未转化为其他意象的比拟。因此，该句不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>本来咱们不惊动亲友，哥哥的朋友是你说的‘都是混帐人’，亲戚呢，就是贾王两家，如今贾家是男家，王家无人在京里</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第六十八回，是王熙凤对尤二姐说的话。句子内容为陈述事实和人际关系，核心是说明婚礼不惊动亲友的原因：哥哥的朋友被描述为'混帐人'，亲戚只有贾王两家，且王家无人。这里'混帐人'是直接贬义描述，并非比喻修辞。比喻需满足'将A比作B'的结构（如明喻、暗喻、借喻），而本句仅使用直白评价，未通过相似性建立本体与喻体的关系，也未借助其他事物形象化表达。结合《红楼梦》背景，此句体现王熙凤的算计性格，但修辞上属平实叙述。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”老嬷嬷悄悄笑道：“我的老爷，怪道小厮们才说今儿请了一位新大夫来了，真不知我们家的事</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第五十一回，是贾母房中的老嬷嬷对王太医说的话。从比喻修辞的定义来看：1）比喻需有本体、喻体和比喻词，此句无明确喻体；2）老嬷嬷称贾琏为'我的老爷'是尊称而非比喻；3）'怪道'表示恍然大悟，'真不知我们家的事'是直述贾府情况复杂，均为直接叙述无比喻性转换。结合《红楼梦》背景，这是写实的人物对话，未使用比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>’这就是明白体下的姑娘，我们心里只替他念佛</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十五回，是贾母对薛宝钗的称赞。句中'明白体下'意为'通情达理、体贴周到'，是直接描述薛宝钗的性格特质，未使用喻体（如'像...一样'或'如同...'）来映射其他事物。'心里只替他念佛'是表达感激祝福的直述，未构成明确比喻结构。结合比喻定义（通过相似性将一事物描述为另一事物）及《红楼梦》语言特点，此句为写实性评价，不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”大家正说话，只见隆儿又来了，说：“老爷有事，是件机密大事，要遣二爷往平安州去</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中的叙述性对话，描述隆儿传达贾政（老爷）派遣贾琏（二爷）前往平安州处理机密事务的场景。句子采用直白叙述和直接引语，未使用比喻修辞：1）无本体与喻体的映射关系；2）无'如''似''若'等比喻词；3）未通过相似性将抽象概念具象化。内容属于情节推进的写实描写，符合《红楼梦》中家族事务处理的常见笔法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>他们家嫌费用大，竟不用那些针线上的人，差不多的东西多是他们娘儿们动手</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第五十五回，描述贾府为节省开支而减少针线房人手，由女眷们亲自动手制作日常用品。句子采用直述方式说明事实，未使用比喻修辞：1）无明确的本体和喻体；2）无“如”“似”等比喻词；3）未通过相似性将事物形象化。内容属于写实性家务管理描写，符合《红楼梦》对贾府经济状况的写实风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>“这个怕老婆的人从不敢多走一步</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第六回，描述贾琏性格特点。句子'这个怕老婆的人从不敢多走一步'是直接陈述贾琏因畏惧王熙凤而行为谨慎的事实，没有使用'像''如''似'等比喻词，也没有将'怕老婆'这一特征通过其他事物进行类比或象征。在修辞学上，比喻需具备本体、喻体和比喻词三个要素，此句仅为直述性格的行为表现，属于写实描写而非比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔二〇〕 “我不了悟，我也舍不得入画了”，底本错漏不成文，从蒙府、戚序、甲辰本改</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》版本校勘说明，并非小说正文内容。其中'我不了悟，我也舍不得入画了'是描述人物心理状态的直白陈述，'入画'指丫鬟名字（贾惜春的丫鬟），没有将'入画'作为喻体来比喻其他事物。根据比喻定义（用与甲事物有相似之点的乙事物来描写或说明甲事物），此句不存在本体与喻体的映射关系，因此不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那是什么硬正仗腰子的，也来唬我们</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第七回，是焦大醉骂时的口语化表达，意为“那是什么有硬靠山、有腰杆子撑腰的人，也来吓唬我们”。其中“硬正仗腰子的”是俚语，直指有强硬后台或靠山的人，属于直白描述而非比喻修辞。比喻需有明确的本体和喻体及相似性，此处仅为对人物背景的直接陈述，未通过其他事物进行类比，因此不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那时奶奶再备点东西儿在咱们屋里，我帮着奶奶灌醉了他，怕跑了他</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十一回，是贾琏的仆人兴儿对王熙凤说的话，描述如何设计灌醉贾琏。句子中'灌醉了他'是字面意义的动作描述，'怕跑了他'是担心贾琏离开的直接表达，没有使用'像''如''似'等比喻词，也没有将一事物比作另一事物的修辞转换。整句是人物对话中的实际计谋陈述，属于直白叙述而非比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>有一个老嬷嬷忙拿了一块手帕掩了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述了一个老嬷嬷用帕子遮掩的动作，属于直接叙述行为，未将一事物比作另一事物，也未使用‘如’‘似’等比喻词，不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾政道：“这还了得</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为贾政的直白陈述，表达惊讶或愤怒的情绪，没有使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如《红楼梦》中'面若中秋之月'（将面容比作月亮）或'泪如雨下'（将眼泪比作雨水）。此句'这还了得'仅为感叹，无本体与喻体的映射关系，不符合比喻定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>这二年那一年不多赔出几千银子来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述的是经济支出情况，意为“这两年哪一年不多赔出几千两银子”。从语言学角度看，这是对事实的直接陈述，没有使用比喻修辞。比喻需要将一事物比作另一事物（如明喻、暗喻、借喻），而此句仅客观陈述赔钱的事实，未将“赔钱”比作其他事物，也未使用“像”“如”“似”等比喻词。结合《红楼梦》背景，这是对贾府经济状况的写实描写，属于叙事性语言，不含比喻成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉道：“太太不知道，林妹妹是内症，先天生的弱，所以禁不住一点风寒，不过吃两剂煎药就好了，散了风寒，还是吃丸药的好</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十八回，是贾宝玉向王夫人解释林黛玉病情时的对话。从语言学角度看，比喻修辞需具备明确的本体、喻体和相似性（明喻、暗喻或借喻）。此句中：1）'林妹妹是内症，先天生的弱'为客观病情描述；2）'禁不住一点风寒'是体质虚弱的直接陈述；3）'吃两剂煎药就好了'与'吃丸药的好'属于具体治疗方案说明。全句均为直陈式医学解释，未出现将黛玉病情或体质通过其他事物进行类比的情况，不符合比喻的'以此物喻彼物'核心特征。结合《红楼梦》背景，此处体现宝玉对黛玉病情的关切，但修辞上属于平实叙述而非比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那袭人也罢了，你妈妈再要认真排场他，可见老背晦了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十回，是李嬷嬷抱怨袭人时说的话。'老背晦'是北方方言，意为'老糊涂'、'老昏聩'，直接描述人的糊涂状态，属于直陈式贬义评价，未通过相似性建立本体与喻体的关系。句中无明确喻体（如'像...一样'结构），也无隐喻性替代，仅用口语化贬义词直接指责，不符合比喻修辞'以此物比彼物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉又回了贾政吴大人陛见保举的话</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中的叙述性语句，描述宝玉向贾政汇报吴大人被皇帝召见并受保举的情况。句子采用直述事实的表述方式，未使用任何比喻修辞手法（如明喻、暗喻、借喻等）。比喻需具备本体、喻体和相似性三个要素，此句仅为事件陈述，无将一事物比作另一事物的意图或表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”林之孝家的回说：“这是我们底下人的银子，凑了先送过来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中林之孝家的向主子汇报银钱来源的日常对话，描述的是下人凑钱先送过来的事实陈述。句子中'底下人的银子'指实际的下人群体，'凑了先送过来'是具体行为描述，没有将一事物比作另一事物的比喻关系，也没有使用'像''如''似'等比喻词或隐喻表达，属于直白的叙事语言，不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>秋桐看着心里就有些不甘，每每口角里头便说：“平儿没有了奶奶，他要上去了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第69回，描述秋桐对平儿可能被扶正的不满。句中'他要上去了'指平儿可能从妾室升为正室，这是直接陈述人物关系和地位变化，没有使用喻体来替代或描述本体。根据比喻修辞的定义（通过相似性用一事物说明另一事物），此句属于直白的叙述性语言，未涉及'像''如''似'等比喻词，也没有隐含的比喻关系，因此不包含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”袭人笑道：“不过是误打误撞的遇见了，说约下了，可是没有的事</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第十九回，是袭人向宝玉解释自己与蒋玉菡（琪官）相识经过时的对话。从语言学角度看，比喻修辞需具备本体、喻体和相似性三个要素，通过‘像’、‘似’、‘如’等比喻词或隐喻方式将不同事物进行类比。此句中‘误打误撞’是描述事件发生方式的俗语，意为‘偶然巧合’，属于直陈事实而非比喻；‘约下了’指约定见面，是字面表述。全句为日常对话中的解释性语言，未出现本体与喻体的映射关系，亦无《红楼梦》中常见的‘弱柳扶风’‘面若中秋之月’等典型比喻特征，因此不构成比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>将来还有三四位姑娘，还有两三个小爷，一位老太太，这几件大事未完呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六十二回，是平儿对探春等人说的话，描述贾府未来需要操办的重要事务。从修辞角度分析：1. 比喻需具备本体、喻体和相似性，此句仅列举具体人物（姑娘、小爷、老太太）和事件（大事），未将事物比作另一事物；2. 句中'大事'指婚丧嫁娶等实际事务，属直述而非隐喻；3. 结合《红楼梦》背景，此处为写实性叙事语言，反映家族事务繁杂，未使用比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>紫鹃也心里暗笑，出来倒茶</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中描述紫鹃动作和心理的直叙句，无比喻修辞。'心里暗笑'是直接描写人物内心活动，'出来倒茶'是具体动作描写，均未使用'像''如''似'等比喻词，也未将紫鹃或动作比作其他事物。结合《红楼梦》语言风格，此句属白描手法，通过细节展现人物状态，而非比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>素常你到这里，常听见林姑娘伤心〔四〕，所以如今还是那样</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十五回，描述的是贾宝玉对林黛玉日常状态的观察。句子中'常听见林姑娘伤心'是直接陈述事实，'所以如今还是那样'是因果关系的逻辑推断，均未使用'像'、'似'、'如'等比喻词，也未将林黛玉的伤心状态比作其他事物。整句采用直述方式描写人物行为和心理状态，属于写实性叙述，不符合比喻修辞中'将甲事物比作乙事物'或'通过相似性建立联系'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>众人都打谅人到悲哭俱有这些言语，也不理会</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十三回，描述众人对宝玉挨打后悲哭场景的反应。句子中'打谅'意为'打量、观察'，'人到悲哭俱有这些言语'指人们认为悲哭时都会说类似的话。整句为直述性描写，没有将一事物比作另一事物的比喻结构（如明喻、暗喻、借喻），也未使用'像'、'似'、'如'等比喻词。其核心是客观叙述众人对悲哭言语的普遍认知态度，属于写实性叙述，未包含比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>你说说，叫人生气不生气</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为日常口语表达，直接陈述情绪（生气），未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如《红楼梦》中'面若中秋之月'（将面容比作月亮）。此句无此类特征，仅为直述反问。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”众人都道：“别混他，别混他</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三回，是众人对贾宝玉说的话，意为'别打扰他'或'别跟他胡闹'。从语言学角度看，'混'字在此处是口语化表达，意为'打扰、搅扰'，属于直接陈述而非比喻修辞。比喻需要具备本体、喻体和相似性三个要素，此句既无明确的本体喻体对应关系，也无通过相似性进行的形象化描述，只是日常对话中的直白劝诫。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>一时催促的车到，忙上了车，李贵、茗烟等跟随</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三十三回，描述贾宝玉被贾政责打后众人匆忙离开的场景。句子'一时催促的车到，忙上了车，李贵、茗烟等跟随'是纯粹的叙事性描写，没有任何比喻修辞手法。比喻需要具备本体、喻体和比喻词，且通过相似性将一事物比作另一事物，而此句仅客观陈述了车辆到达、人物上车及随从跟随的动作过程，没有使用任何比拟、隐喻或明喻的表达方式。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”那僧又道：“若说你性灵，却又如此质蠢，并更无奇贵之处</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第一回，是僧人对顽石（贾宝玉前世）的直接评价，意为'若说你有灵性，却又如此质朴愚钝，并无特别珍贵之处'。此句为直陈式评价，使用'性灵'与'质蠢'的对比描述对象特质，但未通过'像、似、如'等比喻词或借代手法将顽石比作其他事物，也未形成'甲像乙'的比喻结构，属于直接的性格描述而非比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”婆子道：“这里园子到底是奶奶家里的，并不是他们家里的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子是婆子对园子归属权的陈述，属于直接的事实说明，没有使用比喻修辞。比喻需要将一事物比作另一事物，形成相似性联想，如《红楼梦》中常见的'面如中秋之月'等明喻或'他是我的命根子'等暗喻。此句仅表达园子属于'奶奶家'而非'他们家'的归属关系，未涉及任何比喻性语言。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>所以知会了营里，把他家中一抄，抄出好些泥塑的煞神，几匣子闹香</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第105回，描述贾府被抄家时搜出泥塑煞神和闹香等物品。句子中'泥塑的煞神'是字面描述实物（泥塑制成的煞神像），'闹香'也是具体物品名称，两者均未将一事物比作另一不同事物，不符合比喻修辞中'本体'与'喻体'通过'像、似、如'等词建立相似关系的定义。该描写属于写实叙述，无隐喻或明喻特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”林黛玉道：“果然我不明白放心不放心的话</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为林黛玉的直白陈述，表达对'放心不放心'话语的不理解，未使用任何比喻修辞。句中无本体、喻体及比喻词，仅体现人物对话的直述语气，符合《红楼梦》中黛玉常以直接语言表达情感的特点，不具备比喻的'以此物喻彼物'特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>好不好，他们是手足，都是一样的主子，那里有你小看他的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》，描述的是人物关系（如贾府中的主仆或兄弟姐妹关系）。'手足'在此处并非比喻修辞，而是直接指代兄弟关系（源自'手足之情'的固定表达，字面义为手和脚，引申指兄弟）。句子整体为直陈语气，强调身份平等（'都是一样的主子'），无本体、喻体和喻词的比喻结构，也未通过相似性进行形象化描述。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾母暮年人，见此光景，亦搂了珍蓉等痛哭不已</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中描述贾母（史太君）在特定情境下的直接行为描写，无比喻修辞。理由：1）比喻需具备本体、喻体和相似性，此句仅陈述贾母因见‘此光景’（前文语境中的悲伤场景）而搂着珍蓉（贾珍、贾蓉）痛哭的事实；2）‘暮年人’为年龄直述，未将贾母比作其他事物；3）《红楼梦》中虽多隐喻（如‘风月宝鉴’），但此句属情节推进的白描手法，符合曹雪芹对家族衰败场景的写实风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我说必定要给你争争气才罢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，是人物对话中的直接表达，意为说话者决心要为对方争取荣誉或地位。从语言学角度看，句子中没有使用比喻修辞：1）没有将一事物比作另一事物的明确喻体；2）没有“像”“似”“如”等比喻词；3）“争气”是汉语固定搭配，表示奋发图强，在此处为字面义，未发生语义转移。结合《红楼梦》背景，这是写实性的人物语言，未通过比喻进行文学化修饰。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我这一进去，他又赌气走了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述的是说话者担心自己进入某个场合后，对方会因赌气而离开。这是对人物行为和情绪的直接叙述，没有使用比喻修辞。比喻需要将一事物比作另一本质不同但有相似点的事物（如明喻、暗喻、借喻），而此句仅陈述事实，未涉及此类比较或替代关系。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔留馀庆〕 留馀庆，留馀庆，忽遇恩人；幸娘亲，幸娘亲，积得阴功</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五回巧姐的判词《留馀庆》，是直接陈述巧姐因母亲王熙凤曾行善积德（积阴功）而获救的因果关系，属于直陈其事。其中'恩人'指刘姥姥，'娘亲'指王熙凤，'阴功'指暗中积累的善行，均为字面实指，未通过相似性将一事物描述为另一事物，不符合比喻（明喻、暗喻、借喻）需有本体和喻体的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”凤姐儿笑道：“我也不很记得了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中王熙凤（凤姐儿）的日常对话，内容是'我也不很记得了'，属于人物间的普通交流陈述。根据比喻的定义，比喻需要将一事物比作另一事物，通过相似性建立联系（如明喻、暗喻、借喻等）。此句仅为直接表达记忆模糊的事实，未使用任何比喻性语言，也没有将'记忆'比作其他事物，因此不包含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾母也未免有几句嘱咐的话</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为陈述性描述，直接表达贾母对某人嘱咐话语的事实，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，如《红楼梦》中'面若中秋之月'（将面容比作月亮）或'泪如雨下'（将眼泪比作雨水），而此句无此类特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那婆子一时拿了盒子回来说：“二奶奶说，叫奶奶和姑娘们别笑话要嘴吃</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中婆子转述王熙凤（二奶奶）的日常对话，内容是请奶奶和姑娘们不要笑话她贪嘴想吃东西。这是直白的日常交际语言，没有使用比喻修辞手法。比喻需要具备本体、喻体和相似性三个要素，此句中'要嘴吃'是口语化表达'贪吃'的意思，属于直接描述而非比喻。结合《红楼梦》背景，这是反映人物关系和日常生活的写实描写，没有文学性修辞意图。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>于是出亭过池，一山一石，一花一木，莫不着意观览</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第十七回“大观园试才题对额”，描述贾政带众人游览大观园时的观察行为。句子“于是出亭过池，一山一石，一花一木，莫不着意观览”是直接叙述人物动作和观察对象，意为“走出亭子经过水池，每一座山、每一块石头、每一朵花、每一棵树，都仔细观赏”。其中“一山一石，一花一木”是列举式白描，强调观察的细致全面，并未将事物比作其他事物（明喻），也未赋予事物非本身特征（隐喻），更无非字面意义的象征性表达。根据比喻修辞的定义（通过相似性将本体比作喻体），该句属于客观描述，不含比喻成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔一一〕 “这会子”，原作“这孩子”，除梦稿本全句有异外，其馀各本均作“这会子”，从改</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子是《红楼梦》版本校勘的注释说明，描述不同版本中文字差异的修改情况（'这孩子'改为'这会子'）。句子本身是客观的版本校勘记录，没有使用比喻修辞手法。比喻需要具备本体、喻体和相似性，通过联想将一事物比作另一事物，而此句仅为文献考据的陈述，不含任何比喻性语言。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”接着，就有老婆子们从二门上小厮手内接了东西来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中描述日常事务的叙述性语言，仅客观陈述了老婆子们从小厮手中接收物品的动作过程，未使用任何比喻修辞手法。句子中'老婆子们'、'二门上'、'小厮'、'东西'均为直指具体人物、地点和物品的实词，不存在将一事物比作另一事物的比喻关系，也未通过相似性建立本体与喻体的联系，因此不符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>虽我未学，下笔无文，又何妨用假语村言，敷演出一段故事来，亦可使闺阁昭传，复可悦世之目，破人愁闷，不亦宜乎</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第一回，是作者曹雪芹的自述。句子中'假语村言'指虚构的通俗语言，'敷演'意为铺陈叙述，'闺阁昭传'意为让闺中女子的故事流传，'悦世之目'意为愉悦世人的眼睛，'破人愁闷'意为排解忧愁烦闷。这些表达均为直述创作意图和作品功能，未将一事物比作另一本质不同但有相似点的事物，不符合比喻（明喻、暗喻、借喻）的修辞特征。句子整体采用平实叙述，无比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那些房头上下人等原是宽裕惯的，如今较之往日，十去其七，怎能周到，不免怨言不绝</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述贾府衰败后下人们因待遇下降而抱怨的情景。'十去其七'是具体数量描述（减少七成），属于直接陈述事实的夸张手法，并非通过'像、似、如'等比喻词或隐喻方式将一事物比作另一本质不同的事物。句子整体为直叙笔法，未使用明喻、暗喻、借喻等比喻修辞格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉又兴头起来，也打发个小丫头子家去，说：“把昨儿赖大娘送我的那个大鱼取来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述宝玉因兴奋而派人取鱼的行为。句子中'大鱼'指实际存在的鱼类礼物，'兴头起来'是描述情绪高涨的直述表达，均未使用喻体（如'心像小鸟般欢跃'）来替代或修饰本体，也未通过'像、似、如'等比喻词建立不同事物间的相似性联系。结合比喻修辞的定义（通过相似性将一事物比作另一事物）和《红楼梦》常见比喻手法（如'面若中秋之月'），此句为直接叙述，不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>丫头便说道：“二爷也是才来房里的，睡了一会醒了，打发人来瞧瞧奶奶，说才坐席，还得好一会才来呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》中丫头向王熙凤汇报贾琏情况的日常对话，描述的是贾琏睡醒后派人来查看王熙凤何时回房的具体事务性内容。句子中'睡了一会醒了'、'打发人来瞧瞧奶奶'、'说才坐席，还得好一会才来呢'均为直述事实的动作和言语转述，未使用任何喻体（如'像'、'似'、'如'等比喻词）或隐喻性表达，也没有通过相似性将一事物描述为另一事物的修辞意图。整句话属于写实性的人物行为交代，符合《红楼梦》中日常场景描写的语言风格，不具备比喻修辞的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>袭人道：“再不可毁僧谤道，调脂弄粉</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第十九回，是袭人规劝宝玉的话语。从语言学角度看，'毁僧谤道'指诋毁僧人和道士，'调脂弄粉'指调弄胭脂香粉，两者均为直述行为动作，未使用喻体（如'像'、'似'等比喻词）或隐喻性替代。结合《红楼梦》背景，此句体现袭人对宝玉行为的直接批评，属于劝诫性直陈，未通过相似性关联其他事物形成比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”史湘云问道：“宝玉哥哥不在家么</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为史湘云询问宝玉是否在家的直接对话，属于日常口语表达。句子中'宝玉哥哥'是亲属称谓，'不在家么'是疑问句式，均未使用喻体描述本体，也没有'像'、'似'、'如'等比喻词。结合《红楼梦》背景，这是人物间普通交流，无隐喻或象征意图，不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>妹妹从来不是这样多心说歪话的人</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中人物对话的直述，描述‘妹妹’的性格特点（不多心、不说歪话），未使用‘像’、‘如’、‘似’等比喻词，也未将‘妹妹’与其他事物进行类比。句子表达的是对人物品性的直接判断，属于陈述性语言，不符合比喻修辞中‘将A比作B’或‘用B说明A’的基本结构。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”翠缕笑道：“这有什么不告诉我的呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中翠缕的日常对话，表达对未被告知某事的疑问与不满，属于直接陈述。句中未出现将一事物比作另一事物的比喻结构（如明喻、暗喻、借喻），也无《红楼梦》中常见的比喻意象（如将人比作花、玉等）。因此不包含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>如今我们过去回时，恐怕又多心，倒像似咱们多事似的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，是人物对话中的日常表达，意为'如果我们现在过去回复，恐怕会引起对方多心，反而显得我们多管闲事'。句子中'倒像似'是'反而好像'的意思，用于表达推测或担心，并非比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），而此句仅陈述可能引发的心理感受，未将抽象概念具象化为另一事物，也无喻词或暗示性替代。结合《红楼梦》语言风格，此处为写实性心理描写，属于日常口语表达，不含比喻成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>再求一求老太太，没有不完的事</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三十三回，是王夫人为贾宝玉求情时所说。从语言学角度看，比喻修辞需具备本体、喻体和相似性三个要素，通过‘像’、‘如’、‘似’等比喻词或隐喻方式建立联系。此句‘没有不完的事’是直述性表达，意为‘没有解决不了的事情’，属于日常口语中的肯定表述，未将‘事’比作其他事物，也未使用隐喻手法。结合《红楼梦》语境，此处体现王夫人恳切求助的态度，属于写实性对话，不含比喻修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>二姐低了头，只含笑不理</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中对尤二姐神态的客观描写，意为“尤二姐低下头，只是含着笑不回应”。句中“低了头”“含笑不理”均为对人物动作和表情的直接叙述，未将一事物比作另一事物，也未使用“如”“似”“若”等比喻词或暗示性比拟。根据比喻修辞的定义（通过相似性将本体喻体关联），此句不具备比喻特征，属于白描手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>也罢，我如今大施佛法助你助，待劫终之日，复还本质，以了此案</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第一回，是茫茫大士对顽石所言。句中'劫终之日'指佛教中的劫难结束之时，'复还本质'指恢复顽石原貌，'以了此案'指了结这段公案。整句为直述情节发展的叙述语言，描述神仙施法帮助顽石历劫后恢复原形的过程，未使用将甲事物比作乙事物的比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>人病到这个地位，非一朝一夕的症候，吃了这药也要看医缘了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第十一回，描述秦可卿病情严重。句子中'非一朝一夕的症候'是直述病情长期积累，'看医缘'是表达治疗需要机缘，两者均未使用喻体来替代或修饰本体（病情与治疗），属于直接陈述而非比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性，此句缺乏明确的喻体转换。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>你们看我还是那容不下人的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》中王熙凤之口，意为'你们看我还是那种容不下别人的人吗'。这是王熙凤在表达自己并非心胸狭窄之人。从修辞角度分析：1. 比喻需具备本体、喻体和比喻词，此句无明确喻体；2. 这是直接陈述而非通过相似性进行间接描述；3. 结合《红楼梦》语境，这是人物性格的直接展现，属于反诘语气而非比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”说毕起身，同贾琏往外书房去开方子</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为叙述性动作描写，描述贾琏起身与贾琏一同前往外书房开药方的过程。句子中未出现将一事物比作另一事物的比喻结构（如明喻、暗喻、借喻），也无《红楼梦》中常见的比喻手法（如以花喻人、以物喻情等）。句子语言平实直叙，属于情节推进的动作描写，不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>或买东西，寻张觅李〔九〕，其中夜静人稀，趋便藏贼引奸〔一○〕引盗，何等事作不出来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第五十三回，描述贾府年节时下人趁夜静人稀之际行不轨之事。句子中'藏贼引奸引盗'为直述行为，'何等事作不出来'为夸张强调，均未使用'像''如''似'等比喻词或建立本体与喻体的相似性关系，不符合比喻修辞的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”湘云香菱听了，都笑起来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中描述湘云和香菱听到某事后发笑的直接叙述，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），此句仅陈述人物反应，无任何比喻性语言或意象转换。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>只见小厮手里拿着个禀帖并一篇帐目，回说：“黑山村的乌庄头来了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》第五十三回中描述贾府收租场景的写实叙述。'黑山村的乌庄头'指实际管理田庄的负责人（'庄头'为清代田庄管理者称谓，'乌'为其姓氏），'禀帖'和'帐目'是实物交接的具体物件。全句采用直述方式交代事件进程，未将'乌庄头'或'黑山村'与其他事物进行相似性类比，也未使用'像''似''如'等比喻标志词，不符合比喻修辞中'本体与喻体本质不同但存在相似点'的核心定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”说着，撞在怀里痛哭，听见贾母道：“鸳鸯，你来送姑娘出去歇歇</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中的叙述性对话，描述人物动作和对话内容。'撞在怀里痛哭'是直接描述人物行为，'鸳鸯，你来送姑娘出去歇歇'是贾母的直接指令。句子中没有使用比喻修辞手法，即没有将某事物比作另一具有相似特征的事物，也没有使用明喻、暗喻或借喻等比喻形式。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>忽听有人说：“二奶奶打发平姑娘说话来了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中人物对话的客观陈述，描述有人通报平儿（平姑娘）奉王熙凤（二奶奶）之命前来传话。句子中'二奶奶'指王熙凤，'平姑娘'指平儿，均为直接的人物称谓，未使用'像'、'似'、'如'等比喻词，也未将一事物描述为另一事物以形成相似性联想。根据比喻修辞的定义（通过相似性将本体喻为另一事物），此句仅为日常叙事，不含比喻成分。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>只这一句，别的都要抹倒</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十四回，是贾宝玉挨打后林黛玉探望时所说。'只这一句，别的都要抹倒'意为'仅凭这句话，其他所有话都显得不重要了'，表达黛玉话语的分量。从修辞学角度分析：1. 比喻需具备本体、喻体和相似性，此句无明确喻体；2. 这是直陈式的情感强调，通过'抹倒'（压倒/覆盖）的动词强化语义，属于夸张而非比喻；3. 结合《红楼梦》语境，此处是人物对话中的情感表达，未使用'如''似'等比喻标志词，也无隐含的意象转换。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>芳官听了，满面含笑，又叹一口气，说道：“这事说来可笑又可叹</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六十回，描述芳官听闻某事后的反应。句中'满面含笑'是直接描述表情，'可笑又可叹'是直接表达对事件的评价，均未使用'像''如''似'等比喻词，也未将芳官的表情或事件性质比作其他事物。根据比喻修辞的定义（通过相似性将一事物比作另一事物），此句为直述描写，不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”一面说，一面往外跑了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中描述人物动作的叙述性语言，意为'一边说，一边往外跑'，仅客观描述人物边说边跑的动作过程，未使用任何比喻修辞手法。比喻需具备本体、喻体和相似性三个要素，通过将一事物比作另一事物来增强表达效果，而此句无此类特征，属于直白叙述。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉并无与琮环可谈之语，因笑问芳官手里是什么</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中描述贾宝玉与芳官互动的日常对话，属于直接叙述。句中'并无与琮环可谈之语'为事实陈述，'因笑问芳官手里是什么'为动作描写，均未使用'像''如''似'等比喻词，也未通过相似性将本体喻体关联，不符合比喻修辞'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝钗叹道：“姨娘是慈善人，固然这么想</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为薛宝钗对王夫人的评价，属于直接陈述而非比喻修辞。根据比喻定义，需有明确的本体、喻体和相似性联系，而此句仅表达“姨娘（王夫人）是慈善人”这一直接判断，未将王夫人比作其他事物，也无隐含的喻体。结合《红楼梦》背景，这是宝钗对长辈性格的客观描述，符合其稳重得体的说话风格，不涉及比喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>二奶奶在这些大姑子小姑子里头，也就只单畏他五分</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六十五回，描述王熙凤（二奶奶）在贾府众姐妹中的态度。'单畏他五分'意为'唯独怕她五分'，是直白的陈述，表达凤姐对特定人物的忌惮。句中未使用'像'、'似'、'如'等比喻词，也未将'二奶奶'或'畏'的行为喻作其他事物。'五分'为程度副词，非比喻性量化。结合比喻定义（通过相似性将一事物描述为另一事物）及《红楼梦》语言特点，此句属写实性人物关系描写，无隐喻、明喻或借喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>如今若是贾琏娶了，少不得在外居住，趁贾琏不在时，好去鬼混之意</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六十五回，描述贾珍对尤二姐的意图。句中'鬼混'一词虽带有贬义色彩，但并非比喻修辞：1）'鬼混'在此处指'暗中不正当交往'，是直接描述行为性质的习惯用语；2）未将'贾珍的行为'比作'鬼的行为'，未构成'本体-喻体-喻词'的比喻结构；3）《红楼梦》中确有大量比喻（如'面若中秋之月'），但此句属直陈叙事，通过'趁...时'等时间状语展现人物算计心理，属写实性语言表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那时天气尚不很凉，独自一个凭栏站了一回，忽听房上两个猫儿一递一声厮叫</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第二十一回，描述贾宝玉在怡红院凭栏而立时听到猫叫的场景。从比喻修辞的定义来看，比喻需要具备本体、喻体和比喻词三个要素，通过相似性将不同事物联系起来。此句中“两个猫儿一递一声厮叫”是直接描述猫叫声的客观事实，没有将猫叫声比作其他事物，也没有使用“如”“似”“若”等比喻词。虽然《红楼梦》中大量使用比喻修辞（如“面若中秋之月”），但此句仅为白描式的情景叙述，未构成明喻、暗喻或借喻等任何比喻形式。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>于是见过王夫人，支吾了一件事，便过来到宝玉房中</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》，描述人物行动过程：见过王夫人、支吾一件事、到宝玉房中。'支吾'在此处意为用含糊言语搪塞，是直接描述行为而非比喻修辞。句子中没有出现本体、喻体和比喻词构成的比喻结构，也没有通过相似性将一事物描述为另一事物的修辞手法，因此不包含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>忽听山石之后有一人笑道：“且请留步</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十七回，是小红在滴翠亭附近听到贾芸说话时的场景描写。从语言学角度看：1. 比喻修辞需具备本体、喻体和相似性三个要素，此句为直接的人物语言和动作描述，没有将一事物比作另一事物的表达；2. 句子中'山石之后'是客观方位描述，'笑道'是直接行为描写，均未使用隐喻、明喻或借喻等比喻手法；3. 结合《红楼梦》语境，此处是通过白描手法展现人物相遇场景，属于写实性叙述而非修辞性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>袭人也没说别的，只说太性急了些</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中描述袭人言行的直接陈述，意为'袭人也没有说别的，只是说（宝玉）太性急了些'。从比喻修辞的定义来看，比喻需要具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将不同事物进行比较。此句仅为对人物语言和行为的客观描述，未使用任何喻体或比喻词（如'像'、'似'、'如'等），也未将'性急'与其他事物进行类比。结合《红楼梦》背景，这是对袭人温和劝诫性格的写实描写，不涉及比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉忙托了锁看时，果然一面有四个篆字，两面八字，共成两句吉谶</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第八回，描述贾宝玉观看通灵宝玉上的篆字。句子为客观叙述性描写，无本体与喻体的映射关系，未使用明喻、暗喻、借喻等比喻修辞手法。'吉谶'指吉祥的预言，是直接陈述而非比喻性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>老太太的这种银子用不了谁还要么，仍旧该用在老太太身上</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五十三回，描述贾母的银子使用问题。从比喻修辞的定义来看，比喻需具备本体、喻体和比喻词，通过相似性将不同事物联系起来。此句为直白的陈述句，讨论银子的归属和使用，未将‘银子’或‘老太太’与其他事物进行类比，也没有使用‘如’‘似’‘像’等比喻词。结合《红楼梦》背景，这是人物对话中关于财务安排的务实表述，不涉及比喻性的文学修饰。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>再者，你想那一年我说了林姑娘要回南去，把宝玉没急死了，闹得家翻宅乱</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第57回，描述宝玉听说黛玉要回南方时的激烈反应。句子中'没急死了'是夸张表达，'闹得家翻宅乱'是描述性语言，均不符合比喻的定义。比喻需要明确的本体、喻体和比喻词，或通过相似性建立比喻关系，而此句只是直接叙述事件和结果，没有将宝玉的焦急或家庭混乱比作其他事物，因此不包含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉道：“先时你只疑我，如今你也没的说，我反落了单</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十回，是贾宝玉对林黛玉说的话。从语言学角度看，'落了单'是口语化表达，意为'变得孤单'或'被孤立'，属于直接描述心理状态的日常用语，未通过'像''似''如'等比喻词建立本体与喻体的相似性关联，也未使用隐喻、借喻等比喻形式。结合《红楼梦》语境，此处是宝玉向黛玉表达自己被冷落的情感，属于人物对话中的直白陈述，不具备比喻修辞的典型特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>况且我并不晓得什么叫扶乩</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第九十五回，是贾宝玉对扶乩（一种占卜术）的回应，意为'况且我根本不知道什么叫扶乩'。从修辞角度分析：1. 比喻需具备本体、喻体和相似性，此句为直述事实，无任何比喻要素；2. 结合《红楼梦》背景，此句属人物对话中的否定陈述，未使用象征或隐喻手法；3. 语言学上，该句为否定式直陈句，修辞功能仅为表达认知状态，无比喻特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝钗听了，不觉的把眉头儿肐揪着发起怔来</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十八回，描述薛宝钗听到宝玉引用《西厢记》词句后的反应。'眉头儿肐揪着'是直接描写人物面部表情的动作细节，意为眉头紧皱，属于白描手法而非比喻。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），此处没有将'眉头'比作其他事物，也没有通过相似性建立联想关系，仅是写实性的人物神态刻画，因此不构成比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”黛玉虽不识，也曾听见母亲说过，大舅贾赦之子贾琏，娶的就是二舅母王氏之内侄女，自幼假充男儿教养的，学名王熙凤</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三回，描述贾琏妻子王熙凤的出身背景。句子中'自幼假充男儿教养的'是直述王熙凤从小被当作男孩培养的事实，属于写实性叙述，并非将一事物比作另一事物的比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和比喻词（明喻、暗喻等），此处仅为人物经历的客观交代，未使用比喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>晚生来了两个月，瞧着宝二爷的人品学业，都是必要大成的</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》中贾雨村对贾宝玉的评价，意为“我来了两个月，观察宝二爷的人品和学业，都必定会有大成就”。句子中“人品学业，都是必要大成的”是直接陈述和预测，没有使用比喻修辞。比喻需满足“本体”和“喻体”通过“像、如、似”等比喻词或隐喻方式建立相似关系，而此句仅表达对未来的肯定判断，未将贾宝玉的人品学业比作其他事物，因此不含比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”正说着，只见紫鹃掀帘进来说：“这还了得</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子为《红楼梦》中紫鹃的日常对话，描述她掀帘进来说话的动作和内容，属于直接叙述和人物语言表达。句子中没有使用比喻修辞手法，即没有将'这还了得'或'掀帘'等元素通过'像'、'似'、'如'等比喻词或隐喻方式与其他事物进行类比，也没有借助《红楼梦》中常见的'花'、'月'、'玉'等意象进行象征性比喻。因此，该句子不含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>难道贾家的人都是好的，普天下死绝了男人了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第六十五回，是尤三姐讽刺贾琏等人的话。从修辞角度分析：1. 比喻的定义要求有明确的喻体（被比事物）和本体（作比事物），且两者本质不同但存在相似性。2. 此句为反问句式，通过夸张表达“贾家并非全是好人”和“天下并非没有其他男人”的讽刺，但未使用具体事物作比。3. 句中“死绝了男人”是夸张修辞，强调并非别无选择，而非将“男人”比作其他事物。4. 《红楼梦》中常见比喻如“女人是水做的骨肉”，但此句更接近反诘与夸张的结合，无比喻结构。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉想道：“必定是他也要作诗填词</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第三十七回，是贾宝玉的心理活动描写。从比喻修辞的定义来看，比喻需要具备本体、喻体和比喻词三个要素，通过相似性将不同事物联系起来。此句“必定是他也要作诗填词”是宝玉对他人意图的直接推测，属于陈述性心理描写，没有使用任何喻体或比喻词（如“像”“似”“如”等），也没有通过相似性建立两个不同事物之间的联系。在《红楼梦》的语境中，这是对人物心理活动的写实刻画，未运用比喻修辞手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我活一千岁后，等老祖宗归了西，我才死呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》中人物对话，表达说话者对长辈（贾母）的尊敬与依恋。'归了西'是'去世'的委婉说法，属于传统丧葬文化中的固定表达，并非通过相似性将'去世'比作'归西'的比喻修辞。整句为直陈式的情感表达，未使用比喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>——是一套北《点绛唇》，铿锵顿挫，韵律不用说是好的了；只那词藻中有一支《寄生草》，填的极妙，你何曾知道</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子出自《红楼梦》第二十二回，描述戏曲《点绛唇》和《寄生草》的艺术特点，使用了'铿锵顿挫'等直接描述性语言评价音律和词藻，未通过'像''似''如'等比喻词或隐喻手法建立本体与喻体的相似性关联，属于直接的艺术评价而非比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>轿子抬至宫门口，便都出了轿</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句为《红楼梦》中描述贾元春省亲时的场景，属于客观叙述轿子行进至宫门、众人下轿的动作过程，未使用比喻修辞。比喻需具备本体、喻体和相似性（如明喻、暗喻、借喻），此句仅陈述事实，无将一事物比作另一事物的语言特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”那甄宝玉素来也知贾宝玉的为人，今日一见，果然不差，“只是可与我共学，不可与你适道，他既和我同名同貌，也是三生石上的旧精魂了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'三生石上的旧精魂'是明确的比喻表达：1）'三生石'源自佛教/道教传说，指前世、今生、来世的因缘石，此处并非实指石头，而是借喻宿世因缘；2）'旧精魂'将人物比作轮回转世的灵魂精魄，暗示甄贾宝玉同名同貌并非偶然，而是前世注定的灵魂关联。此比喻符合《红楼梦》贯穿全书的'宿命论'主题（如神瑛侍者与绛珠仙草的前世因缘），通过非现实意象'三生石''精魂'来形象化表达人物关系的深层宿命性，属于隐喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>‘天下老鸹一般黑’，岂有两样的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'天下老鸹一般黑'是典型的比喻表达，其中'老鸹'（乌鸦）作为喻体，比喻'天下人'或'世人'的某种共性特征（如本性相似）。在《红楼梦》语境中，此俗语常被用来批判社会现象或人性本质，通过具体动物特征（乌鸦的黑色）来抽象比喻人类品性的普遍黑暗面，符合比喻中'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”柳氏听了，笑道：“你这个小猴精，又捣鬼吊白的，你姐姐有什么好地方了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中柳氏称对方为'小猴精'，将人比作猴子，暗示其机灵、调皮的特点，符合明喻或借喻的特征。结合《红楼梦》背景，此类生动比喻常见于人物对话中，用以刻画性格或表达亲昵、调侃的情感。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>或者那边还调进来；即不然，终有个叶落归根</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'叶落归根'是典型的比喻表达，字面指树叶凋落后回归树根，比喻人最终要回到故乡或本源。在《红楼梦》语境中，此句出自探春远嫁前的对话，'叶落归根'暗喻她虽远嫁他乡，但终将魂归故土或与家族有最终的精神联结，符合比喻'以彼物比此物'的定义，且具有《红楼梦》中常见的命运隐喻色彩。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>估着有好事，他就不等别人去说，他先抓尖儿；或有了不好的事，或他自己错了，他便一缩头推到别人身上来，他还在旁边拨火儿</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。其中'抓尖儿'、'一缩头'、'拨火儿'均为比喻用法：1)'抓尖儿'比喻抢先表现或争功，将抽象行为具象化为'抓取尖头'的动作；2)'一缩头'比喻逃避责任，用乌龟缩头的形象描绘推诿行为；3)'拨火儿'比喻煽风点火、挑拨是非，将言语挑唆比作拨动火焰助长火势。这些表达均符合比喻'以彼物比此物'的核心特征，且符合《红楼梦》惯用生活化比喻刻画人物性格的笔法，生动描绘了人物趋利避害的市侩形象。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>都是我的不是，叫你多吃了两口酒，又吃起醋来</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'吃醋'在《红楼梦》语境中并非字面意义的食用醋，而是比喻因嫉妒而产生的酸涩心理感受。这种用法在明清小说中常见，通过味觉体验'酸'来隐喻情感状态'嫉妒'，属于典型的隐喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>一时安歇之时，金桂便故意的撵薛蟠别处去睡，“省得你馋痨饿眼</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'馋痨饿眼'将薛蟠对性的渴望比作饥饿之人对食物的贪婪，'馋痨'指贪食成疾，'饿眼'形容极度渴望的眼神，通过疾病和生理饥饿的意象，生动刻画了人物欲望的强烈与不堪。结合《红楼梦》背景，夏金桂借此尖刻比喻嘲讽薛蟠的好色，符合小说中人物语言常带讥讽、善用生活化比喻的特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>香篆销金鼎，脂冰腻玉盆</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'脂冰'将凝固的胭脂比作冰，'腻玉盆'将沾满胭脂的玉盆表面比作油腻的质感，均符合比喻中'将甲事物比作乙事物'的定义。结合《红楼梦》背景，此句出自第五回描写秦可卿卧室奢华陈设，通过比喻手法强化了富贵脂粉气息的感官意象。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>但行处，鸟惊庭树；将到时，影度回廊</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五回，描述警幻仙姑出场时的场景。'鸟惊庭树'以鸟受惊飞离庭树，比喻仙姑之美令万物惊叹；'影度回廊'以身影掠过回廊的轻盈动态，暗喻其飘然若仙的姿态。两句均通过具体物象（鸟惊、影度）映射抽象特质（仙姿超凡），符合比喻中'以彼物比此物'的核心特征，且符合《红楼梦》以自然意象烘托人物气韵的常用笔法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”说的宝玉急了，扯着凤姐儿，扭股儿糖似的只是厮缠</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了明喻修辞手法。比喻的构成要素完整：本体是'宝玉'纠缠凤姐的行为，喻体是'扭股儿糖'（一种缠绕状的糖果），比喻词为'似的'。在《红楼梦》语境中，'扭股儿糖'是清代常见的食品意象，生动刻画了宝玉像糖一样黏人纠缠、撒娇耍赖的情态，符合曹雪芹善用生活化比喻塑造人物性格的写作特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>你们淫妇忘八一条藤儿，多嫌着我，外面儿你哄我</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'一条藤儿'是明确的本体-喻体结构：将'你们淫妇忘八'（指行为不端的人）比作'一条藤儿'（藤蔓植物），喻指他们相互勾结、串通一气。这种比喻在《红楼梦》中常见，通过具象的自然物（藤）来抽象描述人际关系的紧密与纠缠，符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>更有时文八股一道，因平素深恶此道，原非圣贤之制撰，焉能阐发圣贤之微奥，不过作后人饵名钓禄之阶</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'饵名钓禄之阶'是明显的比喻：'饵'和'钓'原指钓鱼时使用的诱饵和垂钓动作，这里将'名'（名声）和'禄'（俸禄）比作被钓取的鱼，而八股文则被比作获取名声俸禄的'阶梯'或'工具'。这种用法符合比喻的定义——通过相似性，将抽象的名利追求具象化为钓鱼行为。结合《红楼梦》背景，作者曹雪芹常借此类比喻批判科举制度和功名思想，此处通过'饵名钓禄'的生动意象，强化了对八股文功利性的讽刺。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”说到这里，那眼泪也不知从何处来的，滔滔不断了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'滔滔不断'原指江河水流连续不断的样子，这里用来形容眼泪流得又多又急，将眼泪的流淌比作江河的奔流，属于明喻的变体（虽无'像'、'如'等比喻词，但通过形容词的移用实现比喻效果）。《红楼梦》中常用此类手法增强情感表达，此处通过比喻突出人物悲伤之深，眼泪如江河般难以遏制。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>留下他服侍我几年，就比他日夜服侍我尽了孝的一般</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'就比他日夜服侍我尽了孝的一般'将'留下他服侍我几年'这一行为比作'日夜服侍尽了孝'，通过'比作'这一明确比喻词建立本体与喻体的关系。结合《红楼梦》背景，这是贾母对袭人说的话，通过将袭人的服侍比作尽孝，既体现了贾母对袭人的器重，也符合《红楼梦》中常用比喻来刻画人物关系和情感的传统。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>箫增〔二〇〕嫠妇泣，衾倩侍儿温</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'箫增〔二〇〕嫠妇泣'中，箫声被比作寡妇的哭泣声，这是典型的明喻结构，通过'如'或'似'的省略形式，将箫声的悲切与寡妇的哀泣相联系，符合比喻的定义。在《红楼梦》的语境中，此类比喻常用于渲染人物情感或环境氛围，增强文学表现力。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>得意浓时易接济，受恩深处胜亲朋</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第六回，是刘姥姥对王熙凤说的话。从比喻修辞角度分析：1. 比喻定义要求有本体、喻体和比喻词，此句虽无明确比喻词，但通过对比关系构成隐喻。'受恩深处胜亲朋'中，'受恩深处'（本体）被比作'胜亲朋'（喻体），暗示深厚恩情超越亲属关系，属于隐喻中的较喻（比较性比喻）。2. 结合《红楼梦》语境，刘姥姥用此句表达对贾府接济的感激，将物质帮助（接济）与情感关系（亲朋）进行类比，符合比喻通过相似性联系不同事物的本质特征。3. 该句对仗工整，'得意浓时'与'受恩深处'、'易接济'与'胜亲朋'形成意象对照，强化了比喻的修辞效果。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝钗笑道：“世上的话，到了凤丫头嘴里也就尽了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'凤丫头'（王熙凤）被比作'话的尽头'或'话语的终结者'，暗示她说话犀利、透彻，能将话题说到极致，无人能及。结合《红楼梦》背景，王熙凤以能言善辩、处事精明著称，此比喻生动体现了她的语言能力和在贾府的话语权，符合借喻形式（本体'凤丫头'，喻体'话的尽头'，相似点为'话语的终结性'）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>先时连那么样的玻璃缸、玛瑙碗不知弄坏了多少，也没见个大气儿，这会子一把扇子就这么着了</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'也没见个大气儿'中，'大气儿'本指呼吸的气息，此处比喻为'微小的反应'或'丝毫的在意'，通过将抽象的态度具象化为可感知的气息，形成隐喻。结合《红楼梦》背景，此句通过夸张对比玻璃缸、玛瑙碗与扇子的价值差异，以'大气儿'的比喻强化人物对物品轻蔑态度的生动表达，符合比喻中'借彼喻此'的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>绿裁歌扇迷芳草，红衬湘裙舞落梅</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'绿裁歌扇迷芳草'中，将歌扇的绿色比作芳草，暗示歌扇的绿色如同芳草般清新迷人；'红衬湘裙舞落梅'中，将湘裙的红色比作飘落的梅花，形容裙摆舞动时如落梅纷飞。两句均通过'绿'与'芳草'、'红'与'落梅'的意象关联，以具体自然景物比喻人工物品（歌扇、湘裙），符合比喻中'以彼物比此物'的定义。结合《红楼梦》背景，此类比喻常见于曹雪芹对服饰、场景的文学化描写，用以增强画面感和诗意。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>羡彼之良质兮，冰清玉润；慕彼之华服兮，闪灼文章</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'冰清玉润'将人物的'良质'（美好品质/气质）比作'冰'的清澈和'玉'的温润，这是典型的明喻（通过'如'、'似'等词连接，此处虽用'兮'分隔，但'冰清玉润'直接作为喻体描述本体'良质'）。结合《红楼梦》背景，此句出自第五回描写警幻仙姑的赋文，曹雪芹常用此类比喻突显人物超凡脱俗的特质，'冰清玉润'既符合传统文化中冰玉象征高洁的意象，也贴合小说对仙姿人物的刻画手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>但见鸳鸯在前影影绰绰的走，只是赶不上</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'影影绰绰'原指光线昏暗下物体模糊不清的样子，此处用来形容鸳鸯行走时身影若隐若现、难以看清的状态，属于借喻手法。在《红楼梦》语境中，这种描写既符合古代园林光影交错的场景特征，也暗示了人物关系的微妙与距离感，通过视觉模糊性隐喻了追逐者与被追逐者之间若即若离的关系。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我虽如此比他尊贵，可知锦绣纱罗，也不过裹了我这根死木头；美酒羊羔，也不过填了我这粪窟泥沟</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'锦绣纱罗，也不过裹了我这根死木头'将'我'比作'死木头'，'美酒羊羔，也不过填了我这粪窟泥沟'将'我'比作'粪窟泥沟'，均通过'不过'引出喻体，形成明喻结构。结合《红楼梦》背景，此句出自贾宝玉之口，通过'死木头'、'粪窟泥沟'等粗陋喻体，反衬其自视'尊贵'的讽刺，突显人物对世俗价值的蔑视与自我贬抑的矛盾心理，符合小说中宝玉'乖张'性格的刻画。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝钗等笑道：“他专爱自己放大炮仗，还怕这个呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'自己放大炮仗'是比喻手法，将某人（指王熙凤）的行为比作'放大炮仗'，暗示其性格张扬、喜欢制造声势或引人注目。在《红楼梦》语境中，王熙凤以精明强干、手段泼辣著称，这一比喻生动刻画了她的性格特点。比喻的构成包括：本体（王熙凤的行为）、喻体（放大炮仗）、相似性（张扬、引人注意）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>如今没有长羽毛，就忘了根本，只拣高枝儿飞去了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'长羽毛'比喻成长、独立的能力，'拣高枝儿飞'比喻攀附权贵、追求高位。结合《红楼梦》背景，这是对贾府中某些人得势后忘本的讽刺，符合比喻'用相似事物说明另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”说着亲自展开了西子浣过的纱衾，移了红娘抱过的鸳枕</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'西子浣过的纱衾'和'红娘抱过的鸳枕'是借喻，以西施（西子）浣纱的典故比喻纱衾的精致珍贵，以《西厢记》中红娘抱枕的情节比喻鸳枕的浪漫情致。这种用典比喻在《红楼梦》中常见，通过历史或文学人物间接描绘物品特质，增强文雅意蕴。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>警柳眼之贪眠，释莲心之味苦</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'柳眼'比喻柳树嫩芽如人眼初睁，'莲心'比喻莲子之心如人心之苦，均属借喻。结合《红楼梦》背景，此句出自林黛玉《葬花吟》相关语境，以自然物象喻指人物情感状态，符合古典诗词中常见的隐喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>昨宵庭外悲歌发，知是花魂与鸟魂</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'花魂与鸟魂'将花和鸟拟人化并赋予灵魂，暗示庭院中的悲歌并非来自人类，而是由自然界的精灵所发，这属于隐喻。结合《红楼梦》背景，作者常以自然意象象征人物命运或情感，此处可能暗指林黛玉等角色的悲剧命运，通过花鸟之魂抒发哀伤，符合比喻的典型特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>后来又听见说这里老爷升了，我又喜欢，就要来道喜，为的是满地的庄家来不得</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'满地的庄家'是比喻，将众多需要处理的农务或事务比作'满地的庄家'，形象地表达了事务繁多、无法脱身的困境。在《红楼梦》的语境中，这反映了贾府作为封建大家族，其田庄管理和家务事的繁杂。比喻的本体是'众多事务'，喻体是'满地的庄家'，通过具体可感的农务景象来抽象表达事务的繁多，符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>槎枒谁惜诗肩瘦，衣上犹沾佛院苔</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'诗肩瘦'将诗人的肩膀比作消瘦之物，属于隐喻，通过'瘦'这一具象特征形容诗人因苦吟而憔悴的状态，符合比喻中'以彼物比此物'的定义。结合《红楼梦》背景，此句出自林黛玉《咏菊》诗，体现其孤高自许、多愁善感的形象，'诗肩瘦'的比喻强化了人物与诗歌创作融为一体的文人气质。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>入世冷挑红雪去，离尘香割紫云来</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五十回，是贾宝玉所作《访妙玉乞红梅》中的诗句。'红雪'比喻红梅花瓣如雪般洁白中透着红色，'紫云'比喻紫红色的梅花如云霞般绚烂。'冷挑'和'香割'通过拟人化手法，将采摘梅花的行为赋予情感和香气，形成通感比喻。整句通过'红雪'、'紫云'的意象对比，以比喻手法描绘了梅花超凡脱俗的美感，符合比喻修辞中'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>人世光阴，如此迅速，尘缘满日，若似弹指</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'若似弹指'将'尘缘满日'（人生结束）的时间流逝比作'弹指'（弹一下手指）的短暂瞬间，符合比喻中'将A事物比作B事物'的核心特征。在《红楼梦》语境中，这种比喻体现了佛教'人生短暂、世事无常'的思想，与书中'好了歌'等表达人生虚幻的主题相呼应。'弹指'作为喻体生动传达了时间转瞬即逝的感知体验。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>赑朝光透，罘罳晓露屯</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第十八回，描绘清晨宫殿景象。'赑朝光透'以'赑'（传说中龙子之一，善负重）比喻晨光如神兽背负般厚重穿透；'罘罳晓露屯'中'罘罳'（古代屏风/屋檐网饰）被晨露笼罩，暗喻露水如珠网屯聚。两句均通过具象物（赑、罘罳）映射抽象光色与露水形态，符合比喻中'以彼物比此物'的核心特征，且结合《红楼梦》善用神话意象与宫廷物象营造意境的特点，属于隐喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我们老祖宗只是嫌人肉酸，若不嫌人肉酸，早已把我还吃了呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'早已把我还吃了呢'并非字面意义的'吃人肉'，而是将'老祖宗对说话者的严厉态度或潜在威胁'比作'吃人'，通过夸张的相似性（如'被吞噬'的压迫感）来增强表达效果。结合《红楼梦》背景，此类比喻常见于人物对话中，用以生动刻画人物关系或情绪，如王熙凤等角色常使用此类夸张比喻来表现尖锐的言语风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>若是悠悠忽忽到了四十岁，又到五十岁，既不能够发达，这种人虽是他后生时像个有用的，到了那个时候，这一辈子就没有人怕他了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'后生时像个有用的'使用了明喻，将年轻时的状态比作'有用的'事物，通过'像'这一比喻词建立本体（年轻时的人）与喻体（有用的东西）之间的相似性联系。这种比喻在《红楼梦》中常见，用于生动刻画人物命运和性格变化，符合曹雪芹善用比喻塑造人物形象的特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>又有各色旧窑小瓶中都点缀着“岁寒三友”“玉堂富贵”等新鲜花草</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'岁寒三友'和'玉堂富贵'是典型的借喻手法：1）'岁寒三友'（松、竹、梅）比喻坚贞高洁的品格，在《红楼梦》中常象征人物的精神境界；2）'玉堂富贵'（玉兰、海棠、牡丹）比喻荣华富贵的生活，与贾府的显赫地位相呼应。这两种说法均未出现本体（花草的具体名称），而是用传统文化意象直接替代，符合比喻中'借喻'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>你又充什么荆轲聂政，真真好笑</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了借代式比喻。'荆轲聂政'是战国时期著名的刺客，此处借指'刺客'或'行侠仗义之人'。说话者用这两个历史人物来比喻对方假装英勇或逞强的行为，属于'以人喻人'的比喻手法，通过具体历史人物形象来讽刺对方不自量力的可笑姿态，符合《红楼梦》中常用历史典故进行讽刺比喻的语言风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>征嵩岳之妃，启骊山之姥</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第七十八回《老学士闲征姽婳词 痴公子杜撰芙蓉诔》，是贾宝玉为晴雯所作《芙蓉女儿诔》中的句子。'征嵩岳之妃，启骊山之姥'运用了比喻修辞：1. 以'嵩岳之妃'（嵩山女神）比喻晴雯的高洁仙姿，暗合其'身为下贱，心比天高'的形象；2. 以'骊山之姥'（骊山老母，道教女仙）比喻晴雯的聪慧灵性，呼应文中'其为质则金玉不足喻其贵'的赞颂。这两处皆通过神话人物（喻体）来比拟逝者（本体），符合《文心雕龙》'比者，附也'的比喻定义，且体现了曹雪芹以仙喻人、虚实相生的典型笔法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>玉在中求善价，钗于奁内待时飞</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'玉在中求善价'以美玉比喻贾宝玉的才华与价值，暗喻其等待赏识；'钗于奁内待时飞'以金钗比喻薛宝钗，'待时飞'既指钗饰等待佩戴时机，又双关'时飞'（贾雨村表字），暗喻宝钗等待婚姻机遇。两句均借物喻人，符合比喻定义，且结合《红楼梦》人物命运与'玉'（宝玉）、'钗'（宝钗）的象征体系，构成隐喻性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”湘云摔手道：“你那花言巧语别哄我</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'花言巧语'是典型的比喻表达，将言语比作'花'和'巧'，形容言语像花朵一样华丽、像巧匠一样精巧，但实际上可能虚假不实。在《红楼梦》中，史湘云性格直率，此处用'花言巧语'比喻贾宝玉或其他人的奉承话，符合比喻'以彼物比此物'的定义，且与人物性格和语境相符。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>独有黛玉听说是喜事，心里触动，便高兴说道：“当初田家有荆树一棵，三个弟兄因分了家，那荆树便枯了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。黛玉引用'田家荆树'的典故来比喻家族亲情：荆树原本茂盛，因兄弟分家而枯萎，以此暗喻贾府虽表面兴盛，但内部矛盾（如家族分裂、利益争斗）可能导致衰败，正如枯树象征家族凝聚力的丧失。这符合比喻中'借彼喻此'的特征，通过具体物象（荆树枯荣）来喻指抽象事理（家族兴衰），且《红楼梦》中常用此类典故暗示人物命运与家族命运关联。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>你兄弟又不在家，又没个商议，少不得拿钱去垫补，谁知越使钱越被人拿住了刀靶，越发来讹</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'刀靶'（刀把）是比喻的喻体，用来比喻被人抓住的把柄或弱点。在《红楼梦》的语境中，这句话描述的是王熙凤或贾府中人用钱解决问题却反被勒索的情况。'拿住了刀靶'形象地表达了被人抓住要害、受制于人的处境，符合比喻中'将甲事物比作乙事物'的定义，通过具体物象'刀靶'来抽象表达'把柄'这一概念。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”因弯腰拾了一块小石片向那池中打去，只听打得水响，一个大圆圈将月影荡散复聚者几次</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，需要具备本体、喻体和比喻词，或通过相似性建立联系。句中'一个大圆圈将月影荡散复聚者几次'，将水波形成的圆形波纹比喻为'大圆圈'，本体是水波纹，喻体是圆圈，虽然没有明确比喻词如'像'、'似'，但通过'将月影荡散复聚'的动态描述，隐含了波纹如圆圈般扩散的相似性。结合《红楼梦》知识，曹雪芹常使用此类含蓄比喻描绘景物，增强画面感，此处通过比喻生动表现了水波扰动月影的意境。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”正问着，只见巧姐同着刘姥姥带了平儿，王夫人在后头跟着进来，先把头里的话都说在贾芸王仁身上，说：“大太太原是听见人说，为的是好事，那里知道外头的鬼</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中“外头的鬼”是明确比喻：将“外头的人”或“外界传言”比作“鬼”，暗示其不可信、阴险或带来麻烦，与《红楼梦》中常以鬼神喻人事的风格一致（如“风月宝鉴”喻虚实）。此比喻通过“鬼”的形象生动传达了对外界谣言的贬斥和恐惧。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>诸灯上下争辉，真系玻璃世界，珠宝乾坤</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'真系玻璃世界，珠宝乾坤'将灯火辉煌的场景比作'玻璃世界'和'珠宝乾坤'，这是典型的明喻（通过'真系'即'真像是'引出喻体）。在《红楼梦》中，作者曹雪芹常用此类比喻描绘大观园的奢华景象，此处通过玻璃和珠宝的意象，生动表现了元宵节灯火璀璨、富丽堂皇的视觉效果，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的核心定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>秋阴捧出何方雪，雨渍添来隔宿痕</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十八回，是林黛玉《咏菊》诗中的名句。从比喻修辞角度分析：1. 本体为'秋阴'（秋季阴云），喻体为'捧出何方雪'，将秋日阴云比作捧出白雪的景象，构成明喻；2. '雨渍添来隔宿痕'中，雨渍形成的痕迹被隐喻为隔夜留下的伤痕，赋予自然现象以人的情感特征。结合《红楼梦》背景，此比喻既描绘秋菊的清冷意境，又暗合黛玉孤高自许、多愁善感的性格特征，符合比喻'以彼物比此物'的核心定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>好些的，不过拿些经书凑搭凑搭还罢了；更有一种可笑的，肚子里原没有什么，东拉西扯，弄的牛鬼蛇神，还自以为博奥</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中“弄的牛鬼蛇神”将某些人东拉西扯、胡乱拼凑的内容比作“牛鬼蛇神”，这里的“牛鬼蛇神”原指虚幻怪诞的形象，此处比喻内容荒诞不经、杂乱无章，形成了明确的喻体（牛鬼蛇神）与本体（胡乱拼凑的内容）的相似性关联。结合《红楼梦》背景，曹雪芹常使用此类比喻讽刺附庸风雅、不学无术之辈，符合其批判社会风气的创作特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我服侍林姑娘一场，林姑娘待我也是太太们知道的，实在恩重如山，无以可报</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'恩重如山'是明确的明喻，将林姑娘的恩情比作山一般沉重，通过'如'字直接建立本体（恩情）与喻体（山）的相似性联系。在《红楼梦》语境中，这是紫鹃对林黛玉深厚情谊的生动表达，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的核心定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>若有了‘金刚丸’，自然有‘菩萨散’了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十八回，是宝玉对黛玉说的话。从比喻修辞角度看：1. 比喻定义上，此句通过'金刚丸'与'菩萨散'的对应关系，将抽象概念具象化为药物名称，形成隐喻。'金刚'象征刚强坚固，'菩萨'象征慈悲智慧，两者本为佛教概念，此处转化为药名，暗示事物间的必然关联与互补性。2. 《红楼梦》语境中，此对话发生在宝玉为黛玉配药的情节中，表面讨论药方，实则暗喻人物关系与命运——'金刚丸'喻指宝玉的执着刚强，'菩萨散'则暗指黛玉的慈悲与宿命，形成'丸-散'剂型对比与'金刚-菩萨'意象呼应。3. 修辞效果上，通过虚构药名的对仗式比喻，既符合中医文化语境，又深化了'因果相生'的哲学隐喻，属于《红楼梦》特有的'假语村言'式隐喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>麝月道：“你就这么‘跑解马’似的打扮得伶伶俐俐的出去了不成</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。比喻的定义是将一事物比作另一事物，以增强表达效果。句中麝月将对方的打扮比作“跑解马”，这是古代杂技表演中演员穿着紧身衣进行马上技艺表演的形象。在《红楼梦》语境中，麝月以此比喻形容对方打扮得过于紧俏利落，暗示其不符合大家闺秀的端庄形象，既生动描绘了外观特征，又暗含了批评意味，符合比喻的修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉心里想道：“这样旷野地方，那得有如此的丽人，必是神仙下界了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。宝玉将遇到的丽人比作'神仙下界'，这是典型的明喻（虽未用'像'、'似'等比喻词，但通过'必是'表达了比喻关系）。比喻的本体是'丽人'，喻体是'神仙'，喻词隐含在'必是'中，意为'一定是'。结合《红楼梦》背景，宝玉常以超凡脱俗的意象形容女子（如将黛玉比作'绛珠仙草'），此处用神仙比喻丽人，既符合宝玉的人物设定，也通过比喻强化了丽人非尘世凡俗的惊艳感。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>紫鹃在屋里听见宝玉要把玉给人，这一急比别人更甚，把素日冷淡宝玉的主意都忘在九霄云外了，连忙跑出来帮着抱住宝玉</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'把素日冷淡宝玉的主意都忘在九霄云外了'中，'九霄云外'是典型的比喻用法，将抽象的心理状态（忘记主意）比作遥远的具体空间位置（九霄云外之外），属于隐喻。在《红楼梦》中，这类比喻常见于人物心理描写，通过具象化表达情感强度，此处生动展现了紫鹃因急切而瞬间改变态度的心理状态。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>凤姐又说：“打墙也是动土，已经惊动了人，今儿乐得还去逛逛</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'打墙也是动土'是典型的比喻表达，其中'打墙'（具体行为）被比作'动土'（更正式、重大的工程开工仪式），通过将日常小事类比为正式大事，生动地表达了'既然已经开始做某件事（无论大小），就不妨继续做下去'的语义。这种比喻符合《红楼梦》中人物语言常借生活俗语说理的特点，凤姐借此为继续游玩提供理由，体现了她机敏善辩的性格特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>原来薛蟠自来王夫人处住后，便知有一家学，学中广有青年子弟，不免偶动了龙阳之兴，因此也假来上学读书，不过是三日打鱼，两日晒网，白送些束脩礼物与贾代儒，却不曾有一些儿进益，只图结交些契弟</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。具体体现在'三日打鱼，两日晒网'这一习语，它通过将薛蟠不规律的学习行为比喻为渔民打鱼晒网的不连贯劳作，形象地说明其学习态度敷衍、缺乏持续性。这一比喻符合比喻的定义（用本质不同但有相似点的另一事物说明本体），且与《红楼梦》中常用生活化比喻刻画人物性格的写作风格一致，生动展现了薛蟠纨绔子弟的形象。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”李纨道：“就是鸳鸯我也告诉过他，我说琏二奶奶并不是在老太太的事上不用心，只是银子钱都不在他手里，叫他巧媳妇还作的上没米的粥来吗</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'巧媳妇还作的上没米的粥来吗'是典型的比喻表达，将'没有银钱却要办事的琏二奶奶'比作'没有米却要做粥的巧媳妇'，通过具体的生活场景比喻抽象的能力限制。这符合比喻的定义：用与本体（琏二奶奶的处境）有相似点的喻体（巧媳妇做无米粥）来说明或描述本体。《红楼梦》中常用此类生活化比喻来刻画人物处境，此处李纨用此比喻为凤姐的难处辩护，既生动又符合人物身份。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>说什么脂正浓、粉正香，如何两鬓又成霜</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第一回《好了歌注》，是典型的比喻修辞。'脂正浓、粉正香'以胭脂和香粉的浓艳比喻青春年华的娇美与短暂，'两鬓又成霜'则以霜雪比喻白发，形象地表达了人生易老、红颜易逝的哲理。这种通过具体物象（脂粉、霜）来映射抽象概念（青春、衰老）的手法，符合比喻中'以彼物比此物'的核心特征，且与《红楼梦》全书'盛衰无常'的主题紧密呼应。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>看到尾儿有几句词，什么“相逢大梦归”一句，便恍然大悟道：“是了，果然机关不爽，这必是元春姐姐了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'相逢大梦归'中'大梦'比喻人生或富贵荣华，源自《红楼梦》第五回元春判词'三春争及初春景，虎兕相逢大梦归'，以'大梦'喻指元春的宫廷生活与人生际遇如梦境般虚幻短暂。说话者通过此比喻联想到元春身份，符合比喻'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”秋纹听了，伸舌笑道：“幸而平姐姐在这里，没的臊一鼻子灰</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'臊一鼻子灰'是比喻性表达，字面指鼻子沾上灰尘，实际比喻因自讨没趣或遭拒绝而感到尴尬难堪。在《红楼梦》语境中，秋纹用此比喻形容若没有平儿在场调解，自己可能会因冒失言行而陷入窘境。这符合比喻的定义：通过相似性，用具体事物（沾灰）来形象化抽象感受（尴尬）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>凤姐此时只求速死，心里一想，邪魔悉至</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'邪魔悉至'将凤姐内心的恐惧、绝望等负面情绪比作'邪魔'（邪恶的魔鬼或妖怪），这是典型的隐喻手法。在《红楼梦》中，'邪魔'常被用来象征人物内心的混乱、病态或超自然力量的侵扰，此处通过比喻生动刻画了凤姐在极端心理压力下精神濒临崩溃的状态，符合比喻'将甲事物比作乙事物以增强表达效果'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>也是一位神道，可惜不是太太养的，‘老鸹窝里出凤凰’</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'老鸹窝里出凤凰'是典型的比喻表达：1) 比喻定义：将'老鸹窝'(乌鸦巢)比作低贱环境，'凤凰'比作高贵人物，通过不同类事物的相似性(环境与出身的关系)形成比喻；2) 《红楼梦》语境：此语出自第65回兴儿评价探春，'老鸹'(乌鸦)象征赵姨娘代表的庶出身份，'凤凰'喻指探春的才貌品行，生动体现'庶出却出众'的对比；3) 修辞特征：符合明喻结构，虽无'像、似'等喻词，但通过'出'字建立比喻关系，属汉语特色比喻句式。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔恨无常〕 喜荣华正好，恨无常又到</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'无常'本指佛教中生死变化、世事无常的概念，此处比喻人生荣华富贵的短暂易逝与不可预测的命运变化。在《红楼梦》语境中，'无常'暗喻贾府等贵族家庭由盛转衰的必然命运，通过抽象概念'无常'来具象化表达人生际遇的突变，符合比喻中'以彼物比此物'的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>窗前亦有千竿竹，不识香痕渍也无</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十四回，是林黛玉题帕诗中的句子。'香痕渍'是典型的比喻修辞：1）本体是泪痕，喻体是香痕（带有香气的痕迹），两者属于不同性质的事物；2）用'香痕'比喻泪痕，既暗示黛玉泪水之珍贵（如香料般），又暗合其'绛珠仙草'身份（泪水为还债之物）。这种以'香'喻泪的写法，在《红楼梦》中多次出现（如'冷月葬花魂'），体现了曹雪芹以雅致意象隐喻人物情感的独特笔法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>回来说是巧姐儿同着刘姥姥在那里说话，邢夫人才如梦初觉，知他们的鬼，还抱怨着王夫人“调唆我母子不和，到底是那个送信给平儿的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'如梦初觉'是明确比喻，将邢夫人突然明白真相的状态比作从梦中醒来，生动表现其恍然大悟的过程。结合《红楼梦》背景，此处比喻符合人物心理刻画需要，邢夫人作为贾赦之妻，常处被动懵懂状态，此比喻精准体现其认知转变的戏剧性。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>只因西方灵河岸上三生石畔，有绛珠草一株，时有赤瑕宫神瑛侍者，日以甘露灌溉，这绛珠草始得久延岁月</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。在《红楼梦》中，'绛珠草'和'神瑛侍者'是林黛玉和贾宝玉的前世象征，'绛珠草'比喻林黛玉（绛珠谐音'降珠'，暗指还泪），'神瑛侍者'比喻贾宝玉（瑛指美玉，对应宝玉）。'甘露灌溉'比喻神瑛侍者对绛珠草的滋养，暗指宝黛前世的因缘，为后文'还泪'之说埋下伏笔。这种以神话植物和人物喻指小说角色的写法，是《红楼梦》中常见的隐喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>如今我的脸搁在那里呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'脸搁在那里'将抽象的脸面（尊严、体面）比作可以放置的具体物体，属于隐喻。在《红楼梦》语境中，人物常以具体物象比喻抽象情感或社会地位，此处通过'搁'这一动作，形象表达了说话者因处境尴尬而'无地自容'的心理状态，符合比喻'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>是谁的钉，谁的刺〔六〕</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十二回，是贾宝玉在猜灯谜时所说。'钉'和'刺'在此处并非指实际的钉子或刺，而是比喻人际关系中的矛盾、冲突或令人不快之处。结合《红楼梦》背景，这反映了贾府内部复杂的人际关系和暗流涌动的矛盾。该表达符合比喻的定义：用具体事物（钉、刺）来形象化地描述抽象概念（人际矛盾），属于隐喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉便向镜内笑道：“满屋里就只是他磨牙</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'磨牙'本义指牙齿摩擦或动物磨牙，此处比喻为'唠叨、说闲话'。在《红楼梦》语境中，宝玉通过'磨牙'这一生动比喻，形象地描绘了某人不停说话、令人烦躁的状态，符合比喻'用具体事物比拟抽象概念'的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>醒时幽怨同谁诉，衰草寒烟无限情</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十八回林黛玉的《菊梦》诗，运用了比喻修辞。'衰草寒烟'字面指枯萎的草和寒冷的烟雾，但在此语境中比喻黛玉内心孤寂、凄凉的情感状态。衰草象征生命凋零与孤独，寒烟暗示迷茫与哀愁，两者共同构成视觉意象，将抽象的情感（'无限情'中的幽怨）具象化为自然景物，符合比喻中'以彼物比此物'的定义。结合《红楼梦》背景，黛玉常以自然景物自喻，此处通过衰草寒烟的衰败意象，暗喻其寄人篱下、多愁善感的命运。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉问他：“是个什么雀儿，会衔旗串戏台</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。在《红楼梦》中，宝玉询问“是个什么雀儿，会衔旗串戏台”，这里的“雀儿”并非指真实的鸟类，而是比喻那些在戏台上表演、像雀儿一样灵巧穿梭的演员或角色。结合《红楼梦》背景，书中常以戏曲、表演隐喻人物命运和社会百态，此句通过将演员比作“衔旗串戏台”的雀儿，生动描绘了舞台表演的灵动与戏剧性，体现了比喻的相似性和形象化特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”千思万想，左右为难，真是一缕柔肠，几乎牵断，只得忍住</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'一缕柔肠，几乎牵断'将人的情感（忧愁、纠结）比喻为具体的、可被牵断的柔肠，符合比喻中'将抽象事物具体化'的特征。在《红楼梦》中，此类以身体器官（如肠、心）比喻情感状态的表达常见，体现了人物细腻的心理描写。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>偏你惯会这蝎蝎螫螫老婆汉像〔五〕的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'蝎蝎螫螫'原指蝎子螫人的样子，这里比喻人做事畏缩、大惊小怪的样子；'老婆汉像'比喻男子却像妇人般琐碎计较。结合《红楼梦》背景，这是王熙凤骂贾琏的话，通过将贾琏比作'蝎子'和'妇人'，生动刻画其胆小怕事、斤斤计较的性格特征，符合比喻'用相似事物打比方'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>袭人道：“偏生我们那个牛心左性的小爷〔二〕，凭着小的大的活计，一概不要家里这些活计上的人作</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'牛心左性'是比喻，将人物性格比作'牛心'（固执倔强）和'左性'（偏执古怪），形象描绘了贾宝玉的性格特点。在《红楼梦》中，袭人常用此类比喻描述宝玉，符合小说人物语言特色。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”探春笑道：“虽看过，那不过是勉人自励，虚比浮词，那里都真有的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'虚比浮词'中'虚比'指虚假的比喻，'浮词'指浮夸不实的言辞，整体构成比喻性表达，将某些说教内容比作虚假空洞的修辞形式。结合《红楼梦》语境，探春此处批判表面劝诫实则空洞的言论，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那绛珠仙子道：‘他是甘露之惠，我并无此水可还</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。在《红楼梦》中，绛珠仙子（林黛玉前身）以'甘露'比喻神瑛侍者（贾宝玉前身）的灌溉之恩，'甘露'本指甘甜的露水，在此喻指珍贵、滋养的恩惠，体现了'以物喻恩'的隐喻关系。这一比喻既符合比喻的构成要素（本体为'恩惠'，喻体为'甘露'），也契合《红楼梦》神话框架中'还泪'主题的象征表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>自宝、秦二人来了，都生的花朵儿一般的模样，又见秦钟腼腆温柔，未语面先红，怯怯羞羞，有女儿之风；宝玉又是天生成惯能作小服低，赔身下气，情性体贴，话语绵缠，因此二人更加亲厚，也怨不得那起同窗人起了疑，背地里你言我语，诟谇谣诼，布满书房内外</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含明确比喻修辞。具体分析如下：1. 比喻定义：比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法，通常包含本体、喻体和比喻词。2. 句子分析：'都生的花朵儿一般的模样'中，本体是宝、秦二人的容貌，喻体是'花朵儿'，比喻词'一般'明确构成明喻，将人物容貌比作花朵，突出其美丽娇嫩。3. 红楼梦语境：该比喻符合曹雪芹常用花卉比喻人物特质的风格（如'女儿是水做的骨肉'），且'花朵儿'在小说中常象征青春美好，此处强化了人物形象塑造。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>谁知黛玉一腔心事，又窃听了紫鹃雪雁的话，虽不很明白，已听得了七八分，如同将身撂在大海里一般</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含明喻修辞。根据比喻的定义，需要具备本体、喻体和比喻词。句中本体是黛玉听到紫鹃雪雁对话后的心理状态（“一腔心事”和“已听得了七八分”），喻体是“将身撂在大海里”，比喻词为“如同”。此比喻生动描绘了黛玉在偷听对话后产生的孤立无援、茫然失措的强烈情感体验，符合《红楼梦》中常用自然意象映射人物心理的写作手法，展现了曹雪芹通过比喻深化人物内心世界的艺术特色。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾政笑道：“这是套的‘书成蕉叶文犹绿’，不足为奇</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。贾政引用的'书成蕉叶文犹绿'中，'蕉叶'比喻书卷或纸张，'文犹绿'则通过颜色比拟文字的新鲜与生动，属于典型的借喻手法。在《红楼梦》语境中，这种文人雅士的典故引用常见于表现人物学识与审美情趣，符合比喻'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>这里接连着亲戚族中的人来来去去，闹闹穰穰，车马填门，貂蝉满座，真是：</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'车马填门'和'貂蝉满座'均为比喻：'车马填门'以车马填塞门庭的形象比喻宾客众多、门庭若市；'貂蝉满座'以貂蝉（汉代侍从官员帽饰，代指达官贵人）满座的意象比喻宾客身份显贵、济济一堂。这两个短语均通过具体物象（车马、貂蝉）来喻指抽象概念（宾客众多与显贵），符合比喻的定义。结合《红楼梦》背景，此句描绘贾府兴盛时宾客盈门的场景，运用比喻增强画面感与文学表现力。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>一看泥胎，唬的我跑出来了，活似真的一般</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含明确比喻修辞。'活似真的一般'是明喻结构，用'似'作为比喻词，将'泥胎'（泥塑神像）比作'真的'（真人或真神）。结合《红楼梦》背景，此句出自刘姥姥进大观园时对庙中神像的夸张描述，通过比喻生动表现泥塑的逼真程度给人物带来的心理冲击，符合比喻'将甲事物比作乙事物以增强表达效果'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝蟾道：“倒像个糊涂人</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中宝蟾将某人比作'糊涂人'，'糊涂人'是抽象概念，指思维不清、不明事理的人，这里通过'像'这个比喻词明确建立了本体与喻体之间的相似关系。结合《红楼梦》背景，宝蟾是夏金桂的丫鬟，性格泼辣直率，此处用'糊涂人'作比，生动刻画了她对他人的直接评价，符合小说人物语言特色。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>又说他父亲此时如何聘，贾琏那边如何娶，如何接了你老人家养老，往后三姨也是那边应了替聘，说得天花乱坠，不由得尤老娘不肯</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'说得天花乱坠'是明确比喻，其中'天花'比喻说话内容华丽夸张，'乱坠'形容言语纷繁动听，整体将言语效果比作天花纷落的景象，符合比喻定义。结合《红楼梦》背景，此处描述贾琏等人用花言巧语说服尤老娘，'天花乱坠'生动体现其言语的虚假诱惑性，是典型比喻用法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>倒念了些流言混语在肚子里，学了些精致的淘气</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'流言混语'和'精致的淘气'均为比喻表达：1）'流言混语'将闲言碎语比喻为可吞咽的实体（'在肚子里'），暗示其被吸收内化；2）'精致的淘气'将顽皮行为比喻为精雕细琢的艺术品，通过'精致'这一形容物品质地的词修饰抽象行为'淘气'，形成隐喻。结合《红楼梦》背景，此句常形容贾宝玉等人物，通过比喻生动刻画其叛逆又具才情的特质。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>白梅懒赋赋红梅，逞艳先迎醉眼开</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'醉眼开'将红梅绽放的姿态比作醉眼初开，通过'醉眼'这一具象化的人体感官状态，生动描绘了红梅在雪中娇艳欲滴、朦胧妩媚的形态。这种以人喻物的手法符合比喻中'本体（红梅）'与'喻体（醉眼）'通过'迎'字形成隐喻关联的特征，且契合《红楼梦》中常以花卉隐喻人物性格、命运的传统笔法（如'红梅'常象征贾宝玉等人物）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>洲迷聚窟，何来却死之香</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第七十八回《老学士闲征姽婳词 痴公子杜撰芙蓉诔》，是贾宝玉为晴雯写的《芙蓉女儿诔》中的句子。'洲迷聚窟'暗用《十洲记》中聚窟洲有返魂树的典故，'却死之香'指能使死者复生的神香。整句通过借用神话传说中的意象（聚窟洲、返魂香）来比喻或象征晴雯之死不可挽回、仙香难觅的悲痛与追思，属于借喻手法，以典故中的神奇事物喻指现实中的情感与境遇。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾环便说道：“‘冷露无声湿桂花’</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第七十六回，是贾环引用的诗句。从语言学角度看，'冷露无声湿桂花'运用了比喻修辞：'冷露'（冰冷的露水）被拟人化地赋予'无声'的特性，暗示其悄然浸润的行为，而'湿桂花'则通过'湿'这一动作将露水与桂花联系起来，形成隐喻——露水如泪水般浸湿桂花，暗喻人物内心的凄凉与孤寂。结合《红楼梦》语境，此句常被解读为象征贾府衰败、人物命运悲凉的意象，符合比喻中'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>湘云方欲联时，黛玉指池中黑影与湘云看道：“你看那河里怎么像个人在黑影里去了，敢是个鬼罢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。黛玉将池中黑影比作'人'和'鬼'，属于明喻。'像个人在黑影里去了'使用'像'字明确表示相似关系，'敢是个鬼罢'进一步通过猜测语气将黑影喻为鬼魂，生动描绘了夜晚池影的朦胧诡异感，符合《红楼梦》中常以自然景物烘托人物心理的写作手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>质本洁来还洁去，强于污淖陷渠沟</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十七回林黛玉《葬花吟》，是典型的比喻修辞。'质本洁来还洁去'以花的本质洁净比喻人的高洁品格，'污淖陷渠沟'以污浊的泥沟比喻世俗的污秽环境。整句通过花与人的类比，表达了林黛玉'宁为玉碎，不为瓦全'的孤高自许，符合比喻中'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>园修日月光辉里，景夺文章造化功</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'景夺文章造化功'将园林景色比作文章，形容其精妙如同文章般巧夺天工，体现了《红楼梦》中常见的以文喻景手法，符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”邢夫人纵是铁心铜胆的人，妇女家终不免生些嫌隙之心，近日因此着实恶绝凤姐</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'铁心铜胆'是明确的明喻，将邢夫人的心肠比作铁、胆量比作铜，形容其性格刚硬、意志坚定。在《红楼梦》中，邢夫人作为贾赦之妻，性格懦弱顺从，此处用'铁心铜胆'的比喻形成反讽效果，强调其表面刚强实则内心多疑。比喻的喻体'铁''铜'与本体'心''胆'通过'是'字连接，符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>胭脂鲜艳何相类，花之颜色人之泪；</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。理由：1. 符合比喻定义：将‘胭脂的鲜艳’比作‘花的颜色’和‘人的眼泪’，通过‘何相类’（与什么相似）建立本体与喻体的相似关系。2. 红楼梦语境：此句出自黛玉《葬花吟》，以花喻人、以物喻情是曹雪芹常用手法。‘花之颜色’喻女子容颜，‘人之泪’喻红颜薄命，双重比喻强化了悲剧美学。3. 结构特征：采用明喻形式，用‘相类’明确提示类比关系，符合古典诗歌‘比兴’传统。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>莺儿〔三〕一行走一行编花篮，随路见花便采一二枝，编出一个玲珑过梁的篮子</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'玲珑过梁的篮子'中'玲珑'本义指玉器碰撞的清脆声或精巧细致，此处用来形容篮子编织得精巧别致；'过梁'原指建筑结构中的横梁，这里比喻篮子提梁的结构精巧如建筑横梁般稳固美观。这种将篮子比作精巧建筑结构的表达，符合比喻中'以彼物比此物'的特征，且《红楼梦》中常用此类细腻比喻描绘日常物品，体现曹雪芹精雕细琢的语言风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>王夫人便觉失了膀臂，一人能有许多的精神</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'失了膀臂'将王夫人失去得力助手（如金钏儿等）比作失去手臂，属于明确的本体（失去助手）与喻体（失去手臂）之间的相似性比较，符合比喻定义。在《红楼梦》语境中，王夫人依赖丫鬟处理事务，此比喻生动表现其无助感，是曹雪芹常用的形象化表达手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>连前儿三姑娘和宝姑娘偶然商议了要吃个油盐炒枸杞芽儿来，现打发个姐儿拿着五百钱来给我，我倒笑起来了，说：‘二位姑娘就是大肚子弥勒佛，也吃不了五百钱的去</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'二位姑娘就是大肚子弥勒佛'明确使用了明喻（'就是'相当于比喻词'像'），将两位姑娘的食量比作弥勒佛的大肚子，强调她们即使食量再大也吃不完五百钱的食物。结合《红楼梦》背景，这是刘姥姥在描述贾府姑娘们生活奢侈时的幽默表达，通过夸张的比喻凸显阶级差异和贾府的奢华生活。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>泪烛摇摇短檠，牵愁照恨动离情</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'泪烛'将蜡烛拟人化，以'泪'比喻烛泪，暗示人物悲伤如烛泪流淌；'牵愁照恨'将抽象情感'愁'与'恨'具象化为可被烛光'牵'与'照'的实体，形成隐喻。结合《红楼梦》语境，此句常出现在人物离别或感伤场景，通过物象（烛）与情感（愁恨）的比拟，强化了抒情深度与意象美感，符合比喻中'以彼物比此物'的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>若说我们认真成了诗，出了这园子，把人的牙还笑倒了呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了夸张式比喻（hyperbolic metaphor）。'把人的牙还笑倒了呢'并非字面意义上的牙齿因大笑而倾倒，而是通过夸张手法比喻诗句拙劣到令人捧腹大笑的程度。在《红楼梦》语境中，大观园诗社成员常以自谦或戏谑口吻评价诗作，此处通过'笑倒牙'的生动意象，既符合人物对话的诙谐风格，又暗含对'认真成诗'可能效果的反讽，属于通过非常规搭配（笑+倒牙）构建的隐喻性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>又到屋里，见了无数女子，说是多变了鬼怪似的，也有变做骷髅儿的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'说是多变了鬼怪似的'明确使用了明喻，以'鬼怪'比喻'女子'，通过'似的'这一比喻词建立相似关系。结合《红楼梦》背景，此句可能出自贾宝玉梦游太虚幻境或类似情节，通过将女子比作鬼怪、骷髅，暗示梦境或幻觉中的恐怖变形，体现了作者对现实与虚幻、美与丑的对比思考。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>高标见嫉，闺帏恨比长沙；直烈遭危，巾帼惨于羽野</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。理由：1. 比喻定义：将‘闺帏恨’比作‘长沙’（贾谊贬谪长沙的悲愤），将‘巾帼惨’比作‘羽野’（大禹之父鲧治水失败被诛于羽野的悲剧），通过历史典故的类比，使抽象情感具象化。2. 《红楼梦》背景：此句出自第七十八回《老学士闲征姽婳词》，借贾宝玉之口评林四娘事迹，以贾谊、鲧的典故比喻女性遭遇的冤屈与悲壮，符合曹雪芹善用历史隐喻映射人物命运的风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>湘莲不舍，忙欲上来拉住问时，那尤三姐便说：“来自情天，去由情地</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中“来自情天，去由情地”将“情”比作“天”和“地”，以“天”喻指情的起源或崇高境界，以“地”喻指情的归宿或现实基础，通过“天”“地”的宏大空间意象抽象地比拟“情”的来去轨迹与存在状态。结合《红楼梦》背景，尤三姐此言以诗化语言表达其以情而生、为情而死的决绝态度，符合小说中常用自然意象比喻人物情感命运的手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>又等他祖父安歇了，方溜进荣府，直往那夹道中屋子里来等着，热锅上的蚂蚁一般，只是干转</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含明确比喻修辞。'热锅上的蚂蚁一般'将人物等待时的焦急状态比作热锅上蚂蚁的慌乱转圈，符合比喻定义中'用相似事物描述另一事物'的特征。在《红楼梦》语境中，此比喻生动刻画了人物在特定情境下的心理状态，是曹雪芹常用的形象化表达手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>短鬓冷沾三径露，葛巾香染九秋霜</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十八回，是林黛玉《咏菊》诗中的对句。从比喻修辞角度分析：1. 比喻定义要求本体与喻体之间有相似性且通过喻词或暗示建立联系。2. 句中'三径露'（庭院小径的露水）和'九秋霜'（深秋寒霜）并非实指自然现象，而是通过'沾'与'染'的动词关联，隐喻诗人（或菊花）高洁孤傲的品格与清冷处境——露水沾湿短鬓暗喻生活清苦，秋霜浸染葛巾象征风骨凛然。3. 结合《红楼梦》语境，黛玉借菊自喻，以自然物象投射人物命运，符合《诗经》以来'比兴'传统，属于隐喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>一声震得人方恐，回首相看已化灰</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十二回，是贾元春所作灯谜的谜面。从比喻修辞角度分析：1. 本体为爆竹（谜底），喻体为人生荣华；2. 通过爆竹'震得人方恐'的瞬间威势与'已化灰'的迅速湮灭，比喻人生富贵如爆竹般短暂虚幻；3. 符合《红楼梦》'盛筵必散'的核心隐喻体系，与'好了歌注'中'陋室空堂，当年笏满床'等比喻形成互文，共同构建'浮生若梦'的深层比喻网络。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾环听了，趁着酒兴也说凤姐不好，怎样苛刻我们，怎么样踏我们的头</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'踏我们的头'是明显的比喻表达，将凤姐的压迫行为比喻为用脚踩踏头部，形象地表现了贾环感受到的屈辱和压迫。在《红楼梦》中，这类比喻常用于刻画人物关系和情感冲突，符合比喻'将一事物比作另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>刘姥姥掀帘进去，抬头一看，只见四面墙壁玲珑剔透，琴剑瓶炉皆贴在墙上，锦笼纱罩，金彩珠光，连地下踩的砖，皆是碧绿凿花，竟越发把眼花了，找门出去，那里有门</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'四面墙壁玲珑剔透'中，'玲珑剔透'原指器物精巧细致、结构奇巧，这里用来形容墙壁的装饰精美、雕琢细致，将墙壁的装饰效果比作精巧的工艺品，属于比喻中的隐喻。结合《红楼梦》背景，这是对贾府奢华环境的描写，通过比喻手法强化了视觉上的繁复精美效果，符合比喻的定义——通过相似性将一事物描述为另一事物。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉道：“禅心已作沾泥絮，莫向春风舞鹧鸪</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'禅心已作沾泥絮'中，'沾泥絮'比喻禅心（修行者的心境）如同沾了泥土的柳絮，不再随风飘荡，象征心志坚定、超脱尘世。这是典型的明喻，通过'作'字明确将'禅心'比作'沾泥絮'，生动形象地表达了宝玉（或说话者）内心的宁静与超然。结合《红楼梦》背景，此句可能反映宝玉对世俗纷扰的疏离态度，符合比喻的定义：用本质不同但有相似点的另一事物（沾泥絮）来说明本事物（禅心）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>今儿见面原想得一知己，岂知谈了半天，竟有些冰炭不投</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'冰炭不投'是典型的比喻表达：'冰'与'炭'本为性质相反之物（一冷一热，一水一火），此处喻指两人思想、性情或观点完全不合，无法相容。在《红楼梦》语境中，这种比喻既符合传统文学中'以物喻人'的修辞手法，又生动刻画了人际关系的隔阂，体现了曹雪芹善用日常物象隐喻人情世故的写作特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>因说道：“那怕再念三十本《诗经》，也都是掩耳偷铃，哄人而已</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'掩耳偷铃'是典型的比喻，源自成语'掩耳盗铃'，此处将'再念三十本《诗经》'的行为比作自欺欺人的'掩耳偷铃'，形象地表达了这种行为只是表面功夫、无法真正改变实质的讽刺意味。在《红楼梦》语境中，这反映了说话人对形式主义学习或虚伪行为的批判，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”晴雯道：“白眉赤眼，做什么去呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'白眉赤眼'是比喻性表达，字面指眉毛和眼睛的颜色异常，在《红楼梦》语境中比喻无缘无故、没来由的状态。晴雯用此形容宝玉突然要外出却无正当理由的情形，符合比喻'用与甲事物有相似之点的乙事物来描写或说明甲事物'的定义。该表达非字面描述外貌，而是通过形象类比强调行为的突兀性。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>想象更无怀梦草，添衣还见翠云裘</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第七十八回，是贾宝玉为晴雯所作《芙蓉女儿诔》中的句子。'怀梦草'是传说中的仙草，据《洞冥记》记载，汉武帝思念李夫人时，东方朔献此草，帝怀之即梦。此处以'怀梦草'比喻能够寄托思念、实现重逢愿望的事物，但'更无'强调连这样的仙草也不存在，突出思念之深与绝望。'翠云裘'原指用翠鸟羽毛织成的华贵裘衣，在《红楼梦》中曾描写晴雯病中为宝玉补雀金裘（即翠云裘），此处'添衣还见翠云裘'以实物寄托对逝者的追忆，'翠云裘'成为晴雯的象征物，隐喻其技艺、情谊与宝玉对她的怀念。两句均通过具体物象（仙草、裘衣）表达抽象情感（思念、追忆），符合比喻中'以彼物比此物'的特征，且结合《红楼梦》情节，具有深厚的隐喻内涵。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>翡翠楼边悬玉镜，珍珠帘外挂冰盘</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'玉镜'比喻月亮，'冰盘'也比喻月亮，两者均以具体物象（玉制的镜子、冰制的盘子）来喻指抽象的天体（月亮），符合比喻的定义。在《红楼梦》中，此类比喻常见于描绘景物，以华美意象增强诗意与画面感。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>怎么一时要银一时又不见了，莫非是神仙不成</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'莫非是神仙不成'将银钱突然消失的离奇现象比作'神仙'所为，暗示其神秘莫测、难以解释的特性，符合比喻中'将甲事物比作乙事物以说明特征'的核心特征。结合《红楼梦》背景，此类口语化比喻常见于人物对话，用于生动表达惊讶、疑惑等情感。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”荳官没的说了，便起身笑道：“依你说，若是这两枝一大一小，就是老子儿子蕙了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'老子儿子蕙'将一大一小两枝蕙草比作父子关系，以人的亲属关系（老子与儿子）来比喻植物的大小差异，体现了本体（大小蕙草）与喻体（父子关系）之间的相似性联系。结合《红楼梦》背景，这是第六十二回'憨湘云醉眠芍药裀'中丫鬟们斗草嬉戏的场景，通过生活化的比喻展现人物活泼性格与对话趣味。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”探春冷笑道：“我们作贼的人，嘴里都有三言两语的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。探春将说话比作'作贼的人'，通过'作贼的人，嘴里都有三言两语的'这一表述，将说话时的谨慎、防备或随机应变的特点，与盗贼行事时的机警、应对迅速的特点进行类比。这种比喻在《红楼梦》中常见，用于生动刻画人物性格和对话情境，使语言更具形象性和表现力。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>虽然闻名，不如见面，空长了一个好模样儿，竟是没药性的炮仗，只好装幌子罢了，倒比我还发讪怕羞</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。核心比喻为'竟是没药性的炮仗，只好装幌子罢了'，将人物比作'没药性的炮仗'（无法爆炸的爆竹），喻指其外表出众（'好模样儿'）却内在空虚、缺乏实际能力或胆魄，属于隐喻。此比喻符合《红楼梦》中常以日常物象（如'炮仗'）隐喻人物性格的笔法，生动刻画了人物外强中干的特质。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>淑女从来多抱怨，娇妻自古便含酸</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'含酸'一词将娇妻的嫉妒心理比喻为酸味，属于隐喻手法。在《红楼梦》语境中，'含酸'常用来形容女性因情感而产生的嫉妒心理，如林黛玉的'小性儿'常被描述为'含酸'，这是曹雪芹对人物心理状态的具象化描写。'抱怨'与'含酸'形成对仗，共同构成对女性情感的文学化表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>莫认东篱闲采掇，粘屏聊以慰重阳</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十八回，是贾宝玉所作《访菊》诗中的尾联。诗句运用了比喻修辞：1. '东篱闲采掇'借陶渊明'采菊东篱下'的典故，以'东篱采菊'比喻隐逸闲适的生活状态，属于借喻；2. '粘屏聊以慰重阳'将菊花画贴在屏风上，比喻以艺术创作替代真实体验来寄托情感，'慰'字将情感慰藉具象化。整句通过双重比喻，既呼应了红楼梦'真与假'的主题，又暗喻人物对理想生活的向往与现实的妥协。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>虽有个宝玉，他又不是这里头的货，纵收伏了他也不中用</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'他又不是这里头的货'将宝玉比作'货'（货物/商品），属于隐喻。结合《红楼梦》背景，此句出自贾府长辈对宝玉的评价，'货'比喻符合贾府期望的、能承担家族责任的子弟，暗示宝玉不符合传统仕途经济的要求。'收伏了他也不中用'进一步用'收伏'（本用于驯服动物或降服敌人）比喻管教宝玉，强化了宝玉与家族期望之间的疏离关系。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>嫁与东风春不管，凭尔去，忍淹留</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第七十回林黛玉的《唐多令·柳絮》，运用了拟人化的比喻修辞。'嫁与东风春不管'将柳絮比作待嫁女子，东风拟人化为可托付的对象，春天拟人化为不管不顾的家长，通过'嫁'这一人类行为赋予自然物以人的情感和命运，暗喻黛玉自身漂泊无依、命运不由己的境遇。'凭尔去，忍淹留'进一步以柳絮的飘零比喻人生的无奈与羁留，符合比喻中'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>只是有个原故：如今我想，我已经快五十岁的人，通共剩了他一个，他又长的单弱，况且老太太宝贝似的，若管紧了他，倘或再有个好歹，或是老太太气坏了，那时上下不安，岂不倒坏了，所以就纵坏了他</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。具体体现在'老太太宝贝似的'这一表达中，将'他'（指贾宝玉）比作'宝贝'，属于明喻（本体'他'、喻体'宝贝'、喻词'似的'）。在《红楼梦》语境中，贾母对贾宝玉的极度宠爱是核心情节之一，此比喻生动体现了贾母视宝玉如珍贵宝物般呵护的情感态度，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>正闹的天翻地覆，没个开交，只闻得隐隐的木鱼声响，念了一句：“南无解冤孽菩萨</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'天翻地覆'是明喻的省略形式，完整表达应为'闹得像天翻地覆一样'，通过将混乱场面比作天地颠倒的极端景象，生动夸张地描绘了贾府内部的激烈冲突。在《红楼梦》语境中，这一比喻既符合当时家族纷争的实际描写，又暗喻封建大家族根基动摇的深层寓意，与后文'木鱼声响'的宗教意象形成鲜明对比，体现了曹雪芹善用比喻营造戏剧张力的写作特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>方欲过〔一六〕贾母这边来时，就有芳官等三个的干娘走来，回说：“芳官自前日蒙太太的恩典赏了出去，他就疯了似的，茶也不吃，饭也不用，勾引上藕官〔一七〕蕊官，三个人寻死觅活，只要剪了头发做尼姑去</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>句子中包含比喻修辞。具体体现在'他就疯了似的'这一表述，其中'疯了似的'是明喻，将芳官因被赏出后的极端行为状态比作'疯了'，通过'似的'这一喻词明确建立本体（芳官的行为）与喻体（疯子的状态）之间的相似性联系。这符合比喻的定义：通过联想将不同事物基于相似点进行比较。结合《红楼梦》背景，此处比喻生动刻画了芳官在贾府权力结构变动下的激烈反应，强化了人物命运的悲剧色彩。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>洞宾呵，您得了人可便早些儿回话；若迟呵，错教人留恨碧桃花</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第二十八回，是贾宝玉对蒋玉菡（琪官）的唱词。其中'错教人留恨碧桃花'运用了比喻修辞：'碧桃花'喻指美好的青春年华或爱情机遇，'留恨碧桃花'比喻因错过时机而留下终身遗憾，将抽象的情感（遗憾）具象化为对'碧桃花'的留恋。此比喻符合《红楼梦》中常以花喻人、喻情的笔法（如'黛玉葬花'），通过自然意象寄托人物命运与情感。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>如今日久年深的，人也没了，庙也烂了，那个像就成了精</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'那个像就成了精'将神像拟人化，赋予其生命和超自然能力，属于拟人化的比喻。在《红楼梦》中，这种将无生命物体或抽象概念赋予生命特征的表达手法常见于神话传说和民间故事的叙述中，体现了作品虚实结合的艺术特色。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>〔一〕 此回回前，己卯、梦稿、蒙府、戚序、舒序、卞藏本有：“题曰：春困葳蕤拥绣衾，恍随仙子别红尘</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。理由如下：1. 比喻定义：比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。2. 具体分析：句中'恍随仙子别红尘'将'随仙子离开尘世'的体验比作'春困葳蕤拥绣衾'时的恍惚状态，'仙子'喻指超凡脱俗的理想境界，'红尘'喻指世俗纷扰，形成隐喻。3. 《红楼梦》背景：该句为第五回回前诗，描述贾宝玉梦游太虚幻境前的朦胧状态，通过比喻暗示梦境与现实的交织，符合曹雪芹善用比喻营造虚实相生的艺术特色。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”鸳鸯道：“凑成便是个‘蓬头鬼’</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。在《红楼梦》中，鸳鸯是贾母的丫鬟，此处她描述的是骨牌游戏中的牌面组合。'蓬头鬼'并非真实存在的鬼怪，而是将特定的骨牌组合形象地比作头发散乱的鬼怪形象，通过'凑成便是个'明确表达了比喻关系，使抽象的游戏组合具象化、生动化，符合明喻的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾母咳道：“这是宝玉的命根子</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'命根子'将'通灵宝玉'比作宝玉生命中最根本、最重要的东西，属于暗喻。在《红楼梦》中，通灵宝玉是贾宝玉出生时口衔的玉石，象征其身份、命运与灵魂，贾母此处的比喻强调了该物件对宝玉的极端重要性，符合比喻'用相似事物说明另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>这巧姐儿更怪，见了我好像前世的冤家似的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'好像前世的冤家似的'明确使用了比喻词'好像'，将巧姐儿见到说话人的态度比作'前世的冤家'，通过这种跨时空的虚构关系（前世冤家）来形象化描述现实中的人际感受。结合《红楼梦》背景，这种比喻符合小说中常用宿命、因果关联来刻画人物关系的文学手法，增强了表达的生动性和情感张力。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”鲍二家的听了这句，顶梁骨走了真魂，忙飞进报与尤二姐</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'顶梁骨走了真魂'是典型的夸张式比喻，将极度惊恐的状态比喻为灵魂从顶梁骨（头骨）中出窍，形象地描绘了鲍二家听到消息后魂飞魄散的惊恐情态。这种表达符合《红楼梦》中常用生动比喻刻画人物心理的文学手法，并非字面意义的描述。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>莫若‘有凤来仪’四字</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第十七回“大观园试才题对额”，贾宝玉为潇湘馆题匾额时提出“有凤来仪”四字。此句运用了比喻修辞：1. 以“凤”（凤凰）比喻林黛玉（居住潇湘馆的主人），凤凰在传统文化中象征高贵、灵秀，暗合黛玉的仙姿才情；2. “来仪”典出《尚书》“箫韶九成，凤凰来仪”，原指祥瑞降临，此处比喻黛玉入住潇湘馆如凤凰栖梧，赋予居所灵性。该比喻通过物象映射人物特质，符合《红楼梦》以物喻人、伏笔命运的创作手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>士隐笑道：“一念之间，尘凡顿易</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'一念之间，尘凡顿易'中，'尘凡'比喻世俗生活或凡尘世界，'顿易'（突然改变）通过抽象概念'一念'（一个念头）与具体世界变化的类比，形成隐喻。结合《红楼梦》语境，甄士隐此语预示人生境遇的戏剧性转变，符合比喻'将甲事物比拟为乙事物以增强表达效果'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>心内发膨胀，口中无滋味，脚下如绵，眼中似醋，黑夜作烧，白昼常倦，下溺连精，嗽痰带血：诸如此症，不上一年都添全了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。具体分析如下：1. 比喻定义：比喻是通过相似性将本体与喻体联系起来的修辞手法，常用“如”“似”等比喻词。2. 句子分析：句中“脚下如绵”将脚部无力感比作棉花般绵软，“眼中似醋”将眼中酸涩感比作醋的刺激感，两者均符合明喻结构（本体+比喻词+喻体）。3. 《红楼梦》背景：此段描述贾瑞病重症状（第十二回），曹雪芹善用比喻刻画人物状态，此处通过身体感官的具象化比喻，强化了病态的真实感与文学表现力。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>琏二奶奶的病有些古怪，从三更天起到四更时候，琏二奶奶没有住嘴说些胡话，要船要轿的，说到金陵归入册子去</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'说到金陵归入册子去'是比喻，其中'归入册子'比喻死亡或终结。在《红楼梦》中，'册子'常指太虚幻境中的'金陵十二钗正册'等，象征人物命运归宿。此处用'归入册子'比喻琏二奶奶（王熙凤）濒死状态，暗示其命运将如册中所载般终结，符合比喻'用相似事物说明另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>也没见我们这呆子听了风就是雨，往后怎么好</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'听了风就是雨'是典型的比喻表达，将'听到风声就以为要下雨'这一具体行为，比喻为'轻信传言、未经证实就匆忙行动'的性格特点。在《红楼梦》语境中，这是对人物（如贾宝玉或类似性格角色）轻信、冲动性格的生动刻画，符合比喻中'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”黛玉笑道：“你要是个男人，出去打一个抱不平儿</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。在《红楼梦》中，黛玉对宝玉说'你要是个男人，出去打一个抱不平儿'，这里的'打抱不平'并非字面意义上的打架，而是比喻性地指代'主持正义、帮助弱者'的行为。黛玉将'主持正义'这一抽象概念比作'打抱不平'这一具体动作，通过动作的相似性来形象化表达，符合比喻的修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>说着没有米，这里买了半斤面来下给你吃，这会子还装胖呢</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞手法。'装胖'是比喻性表达，字面意思是假装肥胖，实际比喻'假装富裕或条件好'。在《红楼梦》的语境中，说话人用'装胖'讽刺对方明明处境窘迫（连米都没有，只能用面充饥），却还要强撑面子、故作阔绰。这种通过具体形象（胖）来喻指抽象状态（富裕/体面）的手法符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉笑道：“孔子阳虎虽同貌，却不同名〔四〕；蔺与司马虽同名，而又不同貌；偏我和他就两样俱同不成</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。宝玉通过将自身与秦钟的关系类比为孔子与阳虎（同貌不同名）、蔺相如与司马相如（同名不同貌）这两组历史人物的对比关系，来说明“偏我和他就两样俱同不成”的特殊性。这种通过已知事物（历史人物关系）来比拟未知或特定情境（宝秦关系）的表达方式，符合比喻中“以此喻彼”的核心特征。结合《红楼梦》背景，此处比喻生动体现了宝玉对人际关系的细腻观察和文人化的表达习惯。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>甚荒唐，到头来都是为他人作嫁衣裳</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第一回《好了歌注》，是比喻修辞。'为他人作嫁衣裳'化用唐代秦韬玉《贫女》诗'苦恨年年压金线，为他人作嫁衣裳'，以贫女辛苦缝制嫁衣却为他人所用的具体意象，比喻世人终生劳碌却最终为他人作嫁的荒诞命运。此比喻属于借喻（本体'世人劳碌'未出现，直接以喻体'作嫁衣裳'替代），通过具体可感的缝衣场景抽象揭示人生虚无主题，符合比喻'以彼物比此物'的核心特征，且具有《红楼梦》特有的宿命论色彩与反讽意味。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾政亦含泪启道：“臣，草莽寒门，鸠群鸦属之中，岂意得征凤鸾之瑞</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'草莽寒门'比喻自己出身卑微（草莽喻荒野，寒门喻贫寒之家），'鸠群鸦属'比喻自己属于平庸之辈（鸠、鸦均为普通鸟类，与下文'凤鸾'形成对比），'凤鸾之瑞'比喻元春封妃的祥瑞之事（凤、鸾为神话祥鸟）。这些比喻符合《红楼梦》中贾政在元春封妃后谦卑自述的语境，通过对比普通鸟类与祥瑞神鸟，强化了身份反差和皇恩隆遇的象征意义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝蟾把嘴一撇，笑说道：“罢哟，人家倒替奶奶拉纤，奶奶倒往我们说这个话咧</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'拉纤'原指纤夫在岸上用绳索牵引船只前进，这里比喻为在人际关系中牵线搭桥、促成事情的行为。宝蟾用'拉纤'这个具体劳动场景来比喻自己为奶奶（指薛蟠之妻夏金桂）办事周旋的抽象行为，符合比喻中'用具体事物比喻抽象概念'的特征。在《红楼梦》语境中，这种市井化的比喻符合人物身份和语言风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我知道咱们家的男男女女都是‘一个富贵心，两只体面眼’，未必把他两个放在眼里</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'一个富贵心，两只体面眼'是典型的借喻，用具体器官'心'和'眼'来比喻抽象的人性特征——趋炎附势、以财富地位取人的势利心态。在《红楼梦》语境中，这生动刻画了贾府上下看重门第财富的社会风气，符合比喻'用相似事物描述另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>莫若说‘茜纱窗下，我本无缘；黄土垄中，卿何薄命’</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'茜纱窗下'比喻富贵繁华的生活环境，'黄土垄中'比喻死亡后的凄凉墓地，通过对比形成隐喻，表达人生无常、命运弄人的主题。结合《红楼梦》背景，这是贾宝玉祭奠晴雯时改写的诔文，用'茜纱窗'暗指怡红院的富贵生活，'黄土垄'象征晴雯早逝的悲惨结局，体现了曹雪芹善用比喻深化悲剧意蕴的创作手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>只见筵开玳瑁，褥设芙蓉</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'玳瑁'（玳瑁龟甲）比喻筵席的华美材质，'芙蓉'（荷花）比喻坐褥的精致花纹或质地，均以具体物象喻指宴席陈设的奢华，符合《红楼梦》中常用自然意象描绘贵族生活的笔法，属于借喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>有爱那山高月小的，便往这里来；有爱那皓月清波的，便往那里去</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'山高月小'和'皓月清波'并非单纯描述自然景象，而是通过具体意象比喻两种不同的审美情趣或人生境界。'山高月小'以高山与渺小月亮的对比，暗喻清高孤傲、超然物外的品格；'皓月清波'以明月与清波的和谐交融，比喻澄澈明净、温润平和的心境。这种以自然景物喻指抽象精神境界的手法，符合《红楼梦》中常以景物寄托人物性格与命运的艺术特色，属于典型的隐喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>只听桂花阴里，呜呜咽咽，袅袅悠悠，又发出一缕笛音来，果真比先越发凄凉</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，需要具备本体、喻体和比喻词三个要素。句中'果真比先越发凄凉'明确使用了比喻词'比'，将当前的笛音（本体）与先前听到的笛音（喻体）进行比较，通过'越发凄凉'这一共同特征建立相似性联系。从《红楼梦》背景看，此句出自第七十六回'凸碧堂品笛感凄清'，笛音常被用作人物情感和命运转折的象征，此处通过比较突出黛玉、湘云等人中秋赏月时的悲凉心境，符合《红楼梦》中常以音乐、景物比喻人物命运的艺术手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>尤三姐站在炕上，指贾琏笑道：“你不用和我花马吊嘴的，清水下杂面，你吃我看见</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'清水下杂面，你吃我看见'是典型的歇后语式比喻：1) 本体是'你的言行意图'，喻体是'清水下杂面'的烹饪场景；2) 符合比喻定义：通过'清水煮杂面时面条清晰可见'的具体形象，比喻'事情明摆着，我看得一清二楚'的抽象含义；3) 《红楼梦》中常用此类市井俚语增强人物性格，尤三姐用此比喻揭露贾琏的花言巧语，体现其泼辣直率的性格特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>什么是金玉姻缘，我偏说是木石姻缘</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'金玉姻缘'和'木石姻缘'均为隐喻：'金玉'比喻世俗眼中富贵、般配的婚姻（如贾宝玉与薛宝钗的婚约），'木石'则比喻自然、真挚的情感（指贾宝玉与林黛玉的前世'木石前盟'）。在《红楼梦》语境中，'木石'暗指神瑛侍者（宝玉前世）以甘露灌溉绛珠仙草（黛玉前世）的仙缘，与世俗'金玉'形成对立，通过具体物象隐喻不同的婚姻观与命运。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>咱们金玉一般的人，白叫这两个现世宝沾污了去，也算无能</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'金玉一般的人'是明喻，将人比作金玉，通过'一般'明确表示比喻关系。在《红楼梦》语境中，'金玉'常象征珍贵、纯洁（如'金玉良缘'），此处强调人物身份尊贵或品质高洁。'现世宝'是借喻，指代无价值或令人厌恶的人，'宝'字反讽强化贬义。整体通过'金玉'与'现世宝'的对比，突出被玷污的惋惜与愤慨，符合比喻'通过相似性联系不同事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>勋业有光昭日月，功名无间及儿孙</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'勋业有光昭日月'将功勋事业的光辉比喻为日月的光芒，属于明喻（本体'勋业有光'，喻体'昭日月'，比喻词'昭'表示照耀如）。结合《红楼梦》背景，此句出自第五十三回贾府祭宗祠时的对联，通过日月之喻强调贾府先祖功业的永恒与显赫，符合古典文学中常见的自然意象比喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>横竖礼体不错就罢，没的倒叫他从神儿似的作什么</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'从神儿似的'是明喻结构，将人的行为比作'神儿'（神灵），意为'像神灵一样'，通过'似的'这一比喻词明确标示。在《红楼梦》语境中，此比喻生动描绘了人物故作姿态、装模作样的神态，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>虚盈轮莫定”两句诗和“黛玉笑道：又用比兴了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。理由：1. 诗句'虚盈轮莫定'中，'轮'字以车轮的转动比喻月亮的圆缺变化，属于典型的比喻手法；2. 黛玉的评论'又用比兴了'直接点明诗句使用了'比兴'（中国古代诗歌中比喻与起兴的合称），《红楼梦》中黛玉作为诗才出众的角色，其判断具有权威性；3. 结合《红楼梦》背景，该对话出现在第三十八回'林潇湘魁夺菊花诗'情节中，展现人物通过诗歌修辞进行艺术交流的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”金桂的母亲便说道：“谁不知道，你们有仗腰子的亲戚，才能够叫姑爷坐在监里</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'仗腰子的亲戚'是比喻说法，'仗腰子'原指依靠腰部力量支撑，这里比喻有势力、能撑腰的亲戚。在《红楼梦》语境中，金桂母亲指责薛家依靠有权势的亲戚（可能暗指贾府）才敢将姑爷（夏金桂的丈夫薛蟠）送进监牢，这种表达通过身体部位的比喻来形象化地表现权势支撑的概念，符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>猛可的那一层云下，抵多少门外即天涯</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十七回，是贾宝玉所作《秋夜即事》中的诗句。'门外即天涯'运用了比喻修辞：将'门外'（物理距离）比作'天涯'（遥远距离），通过夸张的距离对比，比喻人际隔阂或心理距离。这种'以近喻远'的手法符合比喻定义——用与本体（门外）有相似点的喻体（天涯）进行说明，且结合《红楼梦》语境，常以空间距离隐喻人物情感疏离（如宝黛关系）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>酒未敌腥还用菊，性防积冷定须姜</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第三十八回，是贾宝玉咏螃蟹诗中的对句。从比喻修辞角度分析：1. 比喻定义要求本体与喻体之间有相似性，此句虽未直接使用'如''似'等比喻词，但通过'敌腥'（对抗腥味）和'防积冷'（防止寒凉积聚）将'菊'和'姜'的功能拟人化，形成隐喻。2. 结合《红楼梦》背景，此句表面写食蟹时佐料的实用功能，实则暗喻人际交往中需借外物调和关系的处世哲学，'腥'与'冷'暗喻人情冷暖，'菊'与'姜'喻指化解矛盾的手段，符合《红楼梦》惯用饮食隐喻社会关系的创作手法。3. 从语言学角度看，'敌''防'二字赋予植物以人类行为特征，构成隐喻性拟人修辞，属于比喻的变体形式。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”黛玉听说，流泪叹道：“他偏在这里这样，分明是气我没娘的人，故意来刺我的眼</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'故意来刺我的眼'是明喻的省略形式，完整表达应为'像刺我的眼一样'，将他人行为带来的心理伤害比喻为物理上的刺眼之痛。在《红楼梦》语境中，黛玉自幼丧母，敏感多思，常将他人言行感知为针对其身世的伤害，此处通过'刺眼'的比喻，生动传达了她因身世而产生的脆弱与痛苦，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>倏尔五色纱糊就，竟系小窗；倏尔彩绫轻覆，竟系幽户</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'倏尔五色纱糊就，竟系小窗'将糊上五色纱的窗户比作小窗，'倏尔彩绫轻覆，竟系幽户'将覆盖彩绫的门户比作幽户。通过'竟系'这一明确比喻词，将装饰后的门窗比作具有特定意境（小窗、幽户）的意象，符合比喻的定义。结合《红楼梦》背景，此类比喻常见于描述大观园等场景的奢华装饰与诗意营造。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>好一似，霁月光风耀玉堂</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了明喻修辞。'好一似'是明确的比喻词，将'霁月光风'（雨后天晴的明月与和煦清风）比作照耀玉堂的光辉，通过自然景象的清新明亮来比喻人物（史湘云）的品格高洁、心胸开阔。在《红楼梦》中，此句出自史湘云的判词，用霁月清风比喻她光明磊落、不拘小节的性格特征，符合比喻'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>话说金桂听了，将脖项一扭，嘴唇一撇，鼻孔里哧哧两声，拍着掌冷笑道：“菱角花谁闻见香来着</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。具体分析如下：1. 比喻定义：比喻是通过相似性，将一事物比作另一事物的修辞手法，通常包含本体、喻体和比喻词。2. 句子分析：金桂以“菱角花谁闻见香来着”反问，暗含比喻——将香菱（人名）比作菱角花，并借菱角花不香的特点，讽刺香菱（薛蟠之妾）并无值得称道之处。3. 《红楼梦》背景：香菱本名甄英莲，后改名香菱，“香”字暗示其气质；金桂（夏金桂）作为薛蟠正妻，此处借物喻人，贬低香菱以彰显自身地位。4. 修辞效果：通过菱角花与香菱的关联，以物喻人，增强讽刺意味，符合《红楼梦》中人物对话常借自然物象隐喻性格命运的写作特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>把我王家的地缝子扫一扫，就够你们过一辈子呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了夸张式比喻（hyperbolic metaphor）。从比喻定义看：1）本体是“王家的财富/家底”，喻体是“地缝子扫一扫的微末之物”；2）通过“地缝子扫一扫就够过一辈子”的荒诞对比，形成“王家财富之巨犹如取之不尽”的隐喻关系。结合《红楼梦》背景：此句出自第六回刘姥姥之口，借王家昔日豪奢反衬贾府现状，以“地缝子”的微末意象比喻王家财富的冰山一角，符合曹雪芹善用日常物象喻指家族兴衰的修辞风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>镂檀锲梓一层层，岂系良工堆砌成</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五十回，是薛宝琴所作《咏红梅花》中的诗句。从比喻修辞角度分析：1. 比喻定义：比喻是通过相似性，将本体比作喻体的修辞手法。2. 诗句分析：'镂檀锲梓一层层'表面描写红梅花瓣如雕刻的檀木、梓木般层次精美，'岂系良工堆砌成'以反问强调非人工雕琢。此处将红梅的天然形态比作精雕细刻的工艺品（本体为红梅，喻体为雕刻品），通过'镂''锲''堆砌'等工艺词汇建立相似性，属于典型的暗喻。3. 结合《红楼梦》背景：该诗以物喻人，暗合书中'天然雕饰'的审美观，与宝琴'见识广博'的形象呼应。因此，该句符合比喻修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝钗原是掩面哭的，听如此说，由不得又好笑了，遂抬头向地下啐了一口，说道：“你不用做这些像生儿</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'像生儿'是比喻，指模仿他人言行举止的表演行为。在《红楼梦》语境中，'像生儿'原指宋代以来模仿市井人物、声音、动作的表演技艺（类似口技或模仿秀），此处宝钗用来比喻对方刻意模仿、做作的行为，将人的言行比作舞台表演，属于借喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>若再多说两句，岂不蛇足了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'蛇足'出自成语'画蛇添足'，比喻做了多余无用的事。在《红楼梦》语境中，说话者用'蛇足'比喻'再多说两句'的多余性，符合比喻的定义：通过相似性，用'蛇足'这一具体形象（喻体）来比拟'多余的话语'（本体），使表达更生动。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>绿蓑江上秋闻笛，红袖楼头夜倚栏</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'绿蓑'借代渔夫或隐士（以蓑衣特征代指人物），'红袖'借代女子（以服饰特征代指人物），两者均属借代式比喻。结合《红楼梦》语境，此类意象常通过物象隐喻人物身份与境遇，符合比喻中'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>不是我说，爷把现成儿的也不知吃了多少，这会子替奶奶办了一点子事，又关会着好几层儿呢，就是这么拿糖作醋的起来，也不怕人家寒心</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'拿糖作醋'是典型的比喻表达，字面意思是拿着糖却装作醋的样子，实际比喻明明有现成的好处或容易办到的事，却故意摆架子、装模作样、推三阻四。在《红楼梦》语境中，这是王熙凤或下人常用的俗语，通过将具体行为（摆架子）比作糖醋的虚假转换，生动刻画了人物故作姿态的形象，符合比喻'以此物喻彼物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝钗抿嘴笑道：“想是天王补心丹</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'天王补心丹'是中药名，宝钗用此比喻来暗示对方（宝玉）需要补心（即需要静心、安神），暗指其心思浮躁或情感波动。在《红楼梦》语境中，宝钗常以含蓄、得体的方式表达关怀或规劝，此处通过药物名称的比喻，既体现了她的学识（熟悉医药），又以委婉方式表达了对他人的关心，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>倩风廉之为余驱车兮，冀联辔而携归耶</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第七十八回《老学士闲征姽婳词 痴公子杜撰芙蓉诔》，是贾宝玉为晴雯所作《芙蓉女儿诔》中的句子。句中'倩风廉之为余驱车兮'意为'请风神为我驾车'，将'风廉'（风神）拟人化为驾车者，属于拟人化比喻；'驱车'是借驾车喻指快速行进，属于借喻手法。整句通过神话意象和动作比拟，表达了希望借助神力携归亡魂的哀思，符合比喻修辞中'以彼物比此物'的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>二世兄天分高，才情远，不似我们读腐了书的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'读腐了书的'是比喻，将死读书、思想僵化的人比作'腐了'（腐烂）的书，形象地表达了读书方法不当导致思想陈腐、缺乏创造力的状态。在《红楼梦》语境中，这是对贾宝玉（二世兄）才情的赞美，同时讽刺了当时科举制度下部分读书人的迂腐。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>妙玉笑往里让，贾母道：“我们才都吃了酒肉，你这里头有菩萨，冲了罪过</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。贾母说“你这里头有菩萨”，将妙玉的居所或妙玉本人比作供奉菩萨的清净之地，这是典型的隐喻。结合《红楼梦》背景，妙玉是带发修行的尼姑，贾母以此比喻既符合人物身份，又暗示妙玉居所的清净神圣与她本人的超脱，同时“冲了罪过”的反衬进一步强化了比喻效果，体现了贾母对妙玉修行身份的尊重和避讳心理。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>泉香而酒冽，玉碗盛来琥珀光，直饮到梅梢月上，醉扶归，却为宜会亲友</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'玉碗盛来琥珀光'中，将酒在玉碗中呈现的光泽比作'琥珀光'，这是典型的明喻，通过'琥珀'这一具体物象来描绘酒色的晶莹剔透与珍贵感。此比喻符合《红楼梦》中常见以珍稀物象（玉、琥珀）烘托雅致场景的修辞风格，增强了诗句的视觉美感与意境层次。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>若说他出去干正经事说正经话去，却像个傻子；若只叫进来在这些姊妹跟前以至于大小的丫头们跟前，他最有尽让，又恐怕得罪了人，那是再不得有人恼他的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了明喻修辞手法。根据比喻的定义，需要具备本体、喻体和比喻词三个要素。句中本体是“他”（指贾宝玉）的行为表现，喻体是“像个傻子”，比喻词为“像”。具体分析：前半句“若说他出去干正经事说正经话去，却像个傻子”中，将贾宝玉在正式社交场合的笨拙表现比喻为傻子的行为，通过“像”这一比喻词建立相似性联系。这种比喻在《红楼梦》中常见，用于刻画人物性格——贾宝玉厌恶仕途经济，在正统场合显得格格不入，而在姊妹丫鬟中则体贴周到。后半句虽无直接比喻，但通过对比强化了人物形象。因此符合比喻修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>三爷才大不多两岁，俱在未冠之时，如此用了工去，再过几年，怕不是大阮小阮了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'大阮小阮'指代西晋著名文学家阮籍与其侄阮咸，两人皆以才华著称。此处将'三爷'（贾环）与另一人比作'大阮小阮'，是借历史人物喻指二人未来可能取得的文学成就，符合比喻中'借喻'的定义——不出现本体和喻词，直接用喻体代替本体。结合《红楼梦》背景，贾环虽为庶子，但此比喻暗示其通过勤学可能获得认可，与阮氏叔侄的文学地位形成类比。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我也算会说的，怎么说不过这猴儿</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'猴儿'并非指真正的猴子，而是将说话对象比作猴子，暗示其机灵、调皮或难以应付的特性，符合比喻中'本体'（说话对象）与'喻体'（猴儿）的映射关系。结合《红楼梦》背景，此类口语化比喻常见于人物对话，生动体现人物性格和互动关系。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>若有一个守得住，我倒有个膀臂</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'膀臂'本义指人的手臂，此处比喻为得力助手或可靠的支持者。在《红楼梦》语境中，王熙凤（说话者）表达希望有人能成为她的得力帮手，'膀臂'的比喻生动体现了助手的重要性如同身体离不开手臂的支撑，符合比喻中'以彼物比此物'的特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾琏道：“你还在坛子里呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>这句话使用了比喻修辞。'在坛子里'是比喻说法，并非字面意义的物理位置。结合《红楼梦》背景，贾琏用'坛子里'比喻对方（可能是王熙凤或其他人物）处于某种封闭、受限或不明真相的状态，暗示对方对当前形势缺乏了解或被困在某种情境中。这种表达符合比喻的定义：用与本体（人的处境）有相似点的喻体（坛子里的状态）来描写或说明本体。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>应是北堂增寿考，一阳旋复占先梅〔三〕</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'一阳旋复占先梅'中，'一阳'比喻冬至后阳气初生（《周易》'复卦'象曰'一阳来复'），'先梅'比喻早开的梅花，两者共同构成隐喻，以自然现象象征贾母寿辰的吉祥与生机。结合《红楼梦》背景，此句出自第六十二回描述贾母寿宴，通过节气与植物的比喻，暗喻贾府虽处衰势但仍有短暂荣光，符合比喻'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>就是婶子，见生米做成熟饭，也只得罢了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'生米做成熟饭'是典型的比喻表达，比喻事情已经发生或完成，无法改变。在《红楼梦》的语境中，这句话常用来形容婚姻或关系已成定局，无法挽回。从语言学角度看，这是借具体的生活现象（做饭）来比喻抽象的社会关系状态，符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>现今荣宁两府，善者修缘，恶者悔祸，将来兰桂齐芳，家道复初，也是自然的道理</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'兰桂齐芳'中，'兰'和'桂'分别比喻品德高尚的子孙后代（兰象征高洁，桂象征显贵），'齐芳'比喻家族共同繁荣昌盛。这是典型的借喻手法，以具体植物象征抽象的人物品质和家族命运，符合《红楼梦》中常用植物意象隐喻人物命运的特点（如'金陵十二钗'判词中的各类意象）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>既从空中来，应向空中去</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第22回，是贾宝玉参禅时所作偈语。从语言学角度看，'空中'并非指物理空间，而是佛教概念中的'空性'（śūnyatā），比喻事物本质的空寂无自性。'来'与'去'构成对仗，以空间位移隐喻生命轮回与觉悟过程，属于隐喻（metaphor）修辞。结合《红楼梦》主题，此句通过比喻手法，暗示人物对世俗羁绊的超越追求，符合'以彼物比此物'的比喻定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>纷纷将士只保身，青州眼见皆灰尘，</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五回贾宝玉梦游太虚幻境所见《金陵十二钗正册》判词，是王熙凤的判词。'青州眼见皆灰尘'运用了比喻修辞：1. 以'灰尘'比喻贾府等大家族的衰败覆灭，将抽象的命运具象化；2. '青州'借指富贵权势之地，'皆灰尘'暗示一切荣华终将化为乌有，形成'本体（家族命运）→喻体（灰尘）'的隐喻结构；3. 符合比喻定义中'用相似事物描述另一事物'的特征，通过灰尘易散、微不足道的特性，喻指繁华的虚幻与短暂。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>因有这个呆念在心，把一切男子都看成混沌浊物，可有可无</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'把一切男子都看成混沌浊物'中，'混沌浊物'是喻体，本体是'一切男子'，通过'看成'这一比喻词将两者联系起来，构成明喻。'混沌浊物'比喻男子思想不清、品格低下，生动形象地表达了说话者对男子的轻视和厌恶。这种比喻符合《红楼梦》中常用自然物象喻人的语言风格，增强了表达效果。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾政心内沉思道：“娘娘所作爆竹，此乃一响而散之物</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。在《红楼梦》中，贾政将元春（娘娘）比作爆竹，用爆竹'一响而散'的特性来比喻元春在宫中短暂受宠后即失势的命运。爆竹的短暂辉煌与元春的宫廷生涯形成相似性对比，属于典型的隐喻（本体为'娘娘'，喻体为'爆竹'）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”一言未了，早见宝玉跑至围屏灯前，指手画脚，满口批评，这个这一句不好，那一个破的不恰当，如同开了锁的猴子一般</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含明喻修辞。根据比喻的定义，需要具备本体、喻体和比喻词。句中本体是'宝玉'在灯前指手画脚批评的行为状态，喻体是'开了锁的猴子'，比喻词为'如同'。结合《红楼梦》背景，宝玉性格活泼不羁，作者用'开了锁的猴子'这一生动比喻，形象地描绘出他摆脱束缚后兴奋雀跃、手舞足蹈的情态，既符合人物性格特征，又增强了语言的表现力。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>俗语说，‘睹物思人’，天下的水总归一源，不拘那里的水舀一碗看着哭去，也就尽情了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'天下的水总归一源'是明确的比喻，将天下各地的水比作同源之水，以此比喻人类情感的共通性。结合《红楼梦》背景，这是林黛玉在葬花时对宝玉说的话，通过'水同源'的比喻，表达即使分隔两地，通过共同的事物（水）也能寄托相似的情感，体现了黛玉多愁善感、善于以物喻情的性格特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>谁知贾环听如此说，便起了疑心，将彩云凡私赠之物都拿了出来，照着彩云的脸摔了去，说：“这两面三刀的东西</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'两面三刀'是典型的比喻性成语，将人的行为比作刀具有两面刃口，形容人表面一套、背后一套，阴险狡诈。在《红楼梦》语境中，贾环用此比喻指责彩云表里不一、搬弄是非，符合比喻'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝钗笑道：“我最怕熏香，好好的衣服，熏的烟燎火气的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'熏的烟燎火气的'将衣服被熏香后的气味和状态比作'烟燎火气'，这是典型的明喻结构。在《红楼梦》中，薛宝钗性格稳重务实，不喜奢华，此处通过比喻生动表达了她对熏香这种富贵习气的反感，'烟燎火气'既形象描绘了熏香的气味特征，又暗含了宝钗认为其俗气、不自然的评价，符合曹雪芹通过细节描写刻画人物性格的笔法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”李嬷嬷道：“你们也不必妆狐媚子哄我，打量上次为茶撵茜雪的事我不知道呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。李嬷嬷用'妆狐媚子'比喻贾宝玉房中的丫鬟们装出妖媚姿态讨好主人的行为，'狐媚子'原指狐狸精的媚态，此处将丫鬟的行为比作狐狸精的谄媚手段，属于借喻。结合《红楼梦》背景，李嬷嬷是贾宝玉的乳母，常不满丫鬟们亲近宝玉，此比喻生动体现她对丫鬟们的不满与讽刺，符合比喻'用相似事物说明另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>一面说，一面咬牙切齿的，又说道：“我只愿这会子立刻我死了，把心迸出来你们瞧见了，然后连皮带骨一概都化成一股灰——灰还有形迹，不如再化一股烟——烟还可凝聚，人还看见，须得一阵大乱风吹的四面八方都登时散了，这才好</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。在《红楼梦》此段中，说话者（贾宝玉）将自己的死亡和身体消解过程进行了一系列比喻：1）'把心迸出来你们瞧见了'——将内心情感具象化为可展示的实物；2）'连皮带骨一概都化成一股灰'——将身体彻底消解比作灰烬；3）'灰还有形迹，不如再化一股烟'——进一步将灰比作更虚无的烟；4）'烟还可凝聚，人还看见，须得一阵大乱风吹的四面八方都登时散了'——最终将烟被吹散比作彻底消失。这一连串递进式的比喻（灰→烟→散）生动表达了说话者极端绝望、渴望彻底消失的情感，符合《红楼梦》中人物情感激烈时常用比喻渲染的特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>想蒙不弃卑寒，希望茑萝之附</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'茑萝之附'是明确比喻：茑萝（一种寄生攀援植物）依附乔木生长，比喻地位卑微者依附尊贵者。结合《红楼梦》背景，这是贾雨村对甄士隐表达依附提携的谦辞，符合比喻'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>枕上轻寒窗外雨，眼前春色梦中人</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'眼前春色梦中人'将'梦中人'比作'春色'，属于明喻的变体（省略喻词）。在《红楼梦》语境中，此句出自第二十三回，描述贾宝玉读《西厢记》时的情感体验：窗外春雨带来枕上微寒，而眼前浮现的'春色'实指心中思念的'梦中人'（林黛玉）。这种以自然景物喻人的手法，既符合比喻'以彼物比此物'的定义，又体现了曹雪芹善用意象映射人物情感的艺术特色。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>长篇大论，不知说的是些什么，只听见中间两句，什么‘红绡帐里，公子多情；黄土垄中，女儿薄命</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'红绡帐里，公子多情'与'黄土垄中，女儿薄命'形成对比，其中'红绡帐'比喻富贵奢华的生活场景，'黄土垄'比喻荒凉凄惨的墓地，通过具体物象象征人生境遇的差异。在《红楼梦》语境中，这体现了作者对命运无常的隐喻性表达，符合比喻的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我家里下三等奴才也比你高贵些的，你都会看人下菜碟儿</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'看人下菜碟儿'是典型的比喻表达，将根据对方身份地位采取不同态度（势利眼）的行为，比喻为根据客人身份准备不同菜肴的侍者行为。在《红楼梦》中，这类俗语比喻常见于人物对话，生动刻画人物性格和社会关系。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>没顿饭时工夫，只见薛蟠骑着一匹大马，远远的赶了来，张着嘴，瞪着眼，头似拨浪鼓一般不住左右乱瞧</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'头似拨浪鼓一般不住左右乱瞧'明确使用了明喻，将薛蟠快速左右转动的头部比作'拨浪鼓'（一种传统玩具，转动时两侧小球击鼓发声），通过'似...一般'的比喻词建立相似性联系。这一比喻生动刻画了薛蟠焦急寻找、东张西望的滑稽神态，符合《红楼梦》中通过细节描写塑造人物形象的特点，也体现了曹雪芹善用生活化比喻增强表现力的语言风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>一时下了窗子，隔着纱屉子，向外看的真切，只见好几个丫头在那里扫地，都擦胭抹粉，簪花插柳的，独不见昨儿那一个</Sentence>
    <Label>0</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。理由如下：1. 比喻定义：比喻是通过相似性，将一事物（本体）比作另一事物（喻体）。句中“擦胭抹粉，簪花插柳”并非字面描述扫地动作，而是以“涂抹胭脂、插戴花柳”的装饰行为（喻体）来比喻丫头们打扮得鲜艳夺目（本体），强调其外貌特征而非实际劳动状态。2. 《红楼梦》背景：小说常以服饰、容貌描写隐喻人物性格或社会风貌，此处通过比喻突出贾府丫鬟注重仪容、生活奢靡的环境特点，与写实性扫地描写形成反差，增强文学表现力。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>其中有两个十六七岁娈童以备奉酒的，都打扮的粉妆玉琢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'粉妆玉琢'是明喻的变体，将娈童的容貌比作用粉妆饰、用玉雕琢而成，形容其皮肤白皙细腻、容貌精致美好。在《红楼梦》中，曹雪芹常用此类比喻描写人物外貌，如'面如敷粉'等，体现其语言艺术特色。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>家里有了一个女孩儿生得好些，便献宝的似的，常常在老太太面前夸他家姑娘长得怎么好，心地怎么好，礼貌上又能，说话儿又简绝，做活计儿手儿又巧，会写会算，尊长上头最孝敬的，就是待下人也是极和平的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了明喻修辞手法。具体表现为：将'家里有了一个女孩儿生得好些'后的炫耀行为比喻为'献宝的似的'。'献宝'原指进献珍贵宝物，此处通过'似的'明确将夸耀女孩的行为比作展示珍宝，生动形象地刻画出炫耀者如展示宝物般得意、珍视的心态。这与《红楼梦》中常见通过生活化比喻刻画人物性格的写作风格一致，符合比喻的定义——通过相似性，用具体事物（献宝）描述抽象行为（夸耀）。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我想奶奶和我二爷原不大理会，紫鹃去了，如今只他们四个，这里头就是五儿有些个狐媚子，听见说他妈求了大奶奶和奶奶，说要讨出去给人家儿呢，但是这两天到底在这里呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'狐媚子'是典型的比喻用法，将五儿的性格或行为比作狐狸精的媚态，暗示其具有诱惑、谄媚或不安分的特质。在《红楼梦》语境中，'狐媚子'常被用来形容女性以媚态迷惑他人，属于借喻（以狐狸的特性喻人）。这种表达符合比喻的定义：通过相似性，用'狐媚子'（喻体）来描绘五儿的某种特质（本体），增强了语言的生动性和批判性。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”独有王夫人和宝钗娘儿两个倒像生离死别的一般，那眼泪也不知从那里来的，直流下来，几乎失声哭出</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。根据比喻的定义，需要将本体和喻体通过'像、如、似'等比喻词连接，形成相似性联想。句中'倒像生离死别的一般'明确使用比喻词'像'，将王夫人和宝钗的离别场景（本体）比作'生离死别'（喻体），生动夸张地渲染了人物情感的强烈程度。结合《红楼梦》背景，此句出自宝钗搬离大观园的情节，通过比喻强化了家族离散的悲剧氛围，符合曹雪芹善用比喻刻画人物心理的写作特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>三个人心里如热油熬煎，等到傍晚有人进来，见是贾兰</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'心里如热油熬煎'将人物内心的焦急、痛苦比作'热油熬煎'，通过'如'字明确构成明喻。结合《红楼梦》背景，此句出自描述贾府人物在特定情境下的心理状态，'热油熬煎'这一喻体生动体现了人物等待时的煎熬感，符合比喻的构成要素和小说中细腻的心理描写传统。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>袭人想起那日抢玉的事来，也是料着那和尚作怪，柔肠几断，珠泪交流，呜呜咽咽哭个不住</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'柔肠几断'是明确比喻：将袭人内心的极度悲伤比作柔肠几乎断裂，用具体生理器官的损伤来比喻抽象的情感痛苦，符合比喻中'将A事物比作B事物'的基本特征。结合《红楼梦》背景，这是对袭人因宝玉失玉而担忧、悲伤心理状态的形象化描写，属于古典文学中常见的情感比喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”焙茗道：“‘一举成名天下闻’，如今二爷走到那里，那里就知道的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'一举成名天下闻'是引用俗语，将科举中第的荣耀比作瞬间传遍天下的名声，属于明喻的变体。在《红楼梦》语境中，焙茗用此比喻贾宝玉（二爷）若取得功名便会迅速名扬四海，既符合比喻'将一事物比作另一事物'的定义，又体现了清代社会对科举功名的普遍认知。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>所以崔莺苏小，无非仙子尘心；宋玉相如，大是文人口孽</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。理由：1. 比喻定义：将崔莺、苏小（历史/文学中的女性形象）比作“仙子尘心”，将宋玉、司马相如（历史文人）比作“文人口孽”，通过“无非”“大是”等词语建立本体与喻体的相似性联系。2. 《红楼梦》背景：此句出自第一回“甄士隐梦幻识通灵”，借古喻今，以历史人物比喻世间情爱（仙子尘心）与文才虚妄（文人口孽），符合小说以隐喻手法批判风月繁华的主题。3. 修辞特征：本体（崔莺等）与喻体（仙子尘心等）分属不同范畴，通过类比揭示深层含义，构成隐喻式比喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>适间老仙翁说‘兰桂齐芳’，又道宝玉‘高魁子贵’，莫非他有遗腹之子，可以飞黄腾达的么</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'兰桂齐芳'中'兰'与'桂'分别比喻子孙（兰喻贤子，桂喻贵子），'齐芳'比喻共同显贵；'飞黄腾达'中'飞黄'（传说中神马）比喻迅速升迁，'腾达'比喻仕途得意。两者均符合比喻定义：通过相似性，用具体物象（兰/桂/神马）比拟抽象概念（子孙昌盛/官运亨通）。结合《红楼梦》语境，此句为贾府众人对家族复兴的隐喻性推测。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”那僧道说：“情缘尚未全结，倒是那蠢物已经回来了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'蠢物'指代贾宝玉（《红楼梦》中僧道常以'蠢物'称呼通灵宝玉/贾宝玉），这是将人比作'愚蠢之物'的隐喻。结合《红楼梦》背景：第一回中僧道称通灵宝玉为'蠢物'，此处延续这一称谓，通过物化比喻暗示贾宝玉在尘世中的蒙昧状态，与'情缘尚未全结'形成对照，体现作者对世俗羁绊的批判。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>似你这样寻根究底，便是刻舟求剑，胶柱鼓瑟了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'刻舟求剑'和'胶柱鼓瑟'均为典故性比喻：1）'刻舟求剑'出自《吕氏春秋》，比喻拘泥成法、不知变通；2）'胶柱鼓瑟'出自《史记·廉颇蔺相如列传》，比喻固执拘泥、不知变通。在《红楼梦》语境中，说话者用这两个典故比喻对方'寻根究底'的行为如同刻舟求剑者般机械、胶柱鼓瑟者般僵化，通过具体典故形象化抽象批评，符合比喻'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>两个答应着出来，看见宝玉端然坐在床上，闭目合掌，居然像个和尚一般，两个也不敢言语，只管瞅着他笑</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含明喻修辞。根据比喻的定义，需要具备本体、喻体和比喻词。句中本体是'宝玉端然坐在床上，闭目合掌'的姿态，喻体是'和尚'，比喻词为'像...一般'，明确将宝玉的姿态比作和尚的坐禅姿态。结合《红楼梦》背景，宝玉性格具有佛道思想倾向，此比喻既描绘其外在形态，也暗示其内在精神特质，符合比喻的修辞特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉因心中愧悔，宝钗欲拢络宝玉之心，自过门至今日，方才如鱼得水，恩爱缠绵，所谓二五之精妙合而凝的了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'如鱼得水'是明确比喻，将宝钗与宝玉婚后恩爱和谐的状态比作鱼在水中般自在契合，符合比喻定义。结合《红楼梦》背景，此比喻生动刻画了宝钗婚后通过情感经营达到的理想状态，与宝玉前期情感波折形成对比。'二五之精妙合而凝'虽为典故化用，但核心修辞仍为比喻性表达。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉接来一瞧，那玉有三寸方圆，形似甜瓜，色有红晕，甚是精致</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'形似甜瓜'明确将玉的形状比作甜瓜，使用了'似'这一比喻词，构成明喻。结合《红楼梦》背景，此句描述通灵宝玉的形态，通过甜瓜这一日常物象的比喻，使抽象描述具体化，符合曹雪芹善用比喻塑造形象的特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>两个眼睛倒像个活猴儿似的，东溜溜，西看看，虽在那里嚎丧，见了奶奶姑娘们来了，他在孝幔子里头净偷着眼儿瞧人呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中“两个眼睛倒像个活猴儿似的”明确将人物的眼睛比作“活猴儿”，通过“像……似的”这一明喻标志词建立本体（眼睛）与喻体（活猴儿）的相似关系，生动描绘了人物眼神的灵活、机敏与不安分。结合《红楼梦》背景，此类比喻常用于刻画人物性格或神态，增强形象性。后续“东溜溜，西看看”等描述进一步强化了这一比喻的生动性。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”众人道：“琏二奶奶这几天闹的像失魂落魄的样儿了，也没见传出去</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'像失魂落魄的样儿了'是明喻，将琏二奶奶（王熙凤）的状态比作'失魂落魄'之人，通过'像'这一比喻词明确建立本体与喻体的联系。在《红楼梦》语境中，王熙凤平日精明强干、八面玲珑，此处用'失魂落魄'形容其反常状态，生动刻画了她因贾府内部矛盾（如抄检大观园等事件）而心神不宁的形象，符合比喻'通过相似性描述事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>至于你我这个情，正是未发之情，就如那花的含苞一样，欲待发泄出来，这情就不为真情了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含明确的比喻修辞。根据比喻的定义，需要具备本体、喻体和比喻词三个要素。句中本体是'你我这个情'（未发之情），喻体是'花的含苞'，比喻词为'就如'。结合《红楼梦》背景，作者常以自然意象比喻人物情感，此处用花苞含蓄待放的状态，生动比喻未表露情感的纯粹与珍贵，符合曹雪芹善用隐喻的写作风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>他算得了死所，我们究竟是一件浊物，还是老太太的儿孙，谁能赶得上他</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'我们究竟是一件浊物'中，将人（说话者及其同类）比作'浊物'，属于隐喻。'浊物'本指污浊不清的物体，此处喻指品德、境界或身份低微之人，与贾府中某些人物的自我贬抑或对世事的感慨相符，符合《红楼梦》中常以物喻人、暗示人物命运与品格的修辞特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”婆子道：“你是那里来的个黑炭头，也要管起我们的走动来了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'黑炭头'将对方比作黑色的炭块，属于明喻（虽无'像'、'似'等比喻词，但通过称呼直接建立比喻关系）。结合《红楼梦》背景，这是婆子对陌生人的贬损性比喻，以'黑炭头'形容其肤色黝黑或相貌粗陋，生动体现人物语言的口语化和情绪色彩，符合小说中下层人物对话常带俚俗比喻的特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>连老太太在日还不能拦我们的来往走动呢，你是那里的这么个横强盗，这样没法没天的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。说话人将对方比作'横强盗'，这是典型的明喻（虽未用'像'、'如'等比喻词，但通过'你是那里的这么个'的指称构成隐喻式比喻）。'横强盗'喻指对方蛮横无理、霸道跋扈的行为，与《红楼梦》中常用市井俚语刻画人物性格的修辞风格一致。此比喻生动传达了说话人对对方行为的愤怒与贬斥，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>独有妙玉如闲云野鹤，无拘无束</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'如闲云野鹤'是明确的明喻结构，将妙玉比作'闲云野鹤'，'如'是比喻词。'闲云野鹤'在中国传统文化中象征超脱世俗、自由自在的隐士形象，这与《红楼梦》中妙玉的性格特征相符——她虽身在贾府，却保持孤高自许、不与世俗同流合污的品性。通过这个比喻，生动地表现了妙玉不受拘束、超然物外的精神境界。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>只是我们这些人都是睁着眼连一句话也说不出，必是那贼子烧了闷香</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'烧了闷香'是比喻手法：1) 比喻定义：用与甲事物有相似之处的乙事物来描写或说明甲事物。'闷香'本指使人昏迷的迷香，此处比喻某种使人丧失言语能力、陷入沉默的无形力量或环境压迫。2) 《红楼梦》背景：该语境描写人物在特定情境下（如家族压力、社会束缚）的失语状态，'闷香'并非字面意义的迷香，而是隐喻封建礼教、家族规矩等对人物言论的压制，与《红楼梦》中常以具体物象隐喻社会现实的修辞风格一致。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>贾琏进内见了邢、王二夫人，商量着“劝老爷早些回家才好呢，不然都是乱麻似的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'不然都是乱麻似的'将'情况'（隐含主语）比作'乱麻'，体现了明喻结构（本体+喻词'似的'+喻体）。结合《红楼梦》背景，此比喻生动描绘了贾府事务繁杂无序的状态，符合曹雪芹善用生活化比喻刻画家族衰败的写作风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那时又将天晚，赵姨娘的声音只管喑哑起来了，居然鬼嚎一般</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'居然鬼嚎一般'将赵姨娘喑哑的声音比作'鬼嚎'，属于明喻（使用'一般'作为喻词）。结合《红楼梦》背景，赵姨娘是贾府中地位较低、性格尖刻的人物，此处用'鬼嚎'比喻其声音，既形象描绘了声音的凄厉刺耳，又暗含对其品性的贬义评价，符合曹雪芹在人物描写中善用比喻增强表现力的特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>凤姐闹了一回，此时又觉清楚些，见刘姥姥在这里，心里信他求神祷告，便把丰儿等支开，叫刘姥姥坐在头边，告诉他心神不宁如见鬼怪的样</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'心神不宁如见鬼怪的样'明确使用了明喻结构'如...样'，将'心神不宁'的状态比作'见鬼怪的样'，通过鬼怪带来的恐惧感形象化地描述王熙凤内心的不安。结合《红楼梦》背景，此处比喻生动刻画了凤姐在贾府衰败过程中的心理状态，符合曹雪芹善用比喻塑造人物心理的写作特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>并将头发指给他瞧道：“你打谅我是什么没主意恋火坑的人么</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'恋火坑'是明确比喻：'火坑'喻指贾府这个充满矛盾、危机四伏的封建大家族环境，将身处其中比作'跳入火坑'，生动形象地表达了说话者对贾府黑暗现实的清醒认识和拒绝沉沦的态度。这与《红楼梦》中常用'火坑''苦海'等比喻批判封建家族腐朽的创作手法一致。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉道：“他说了半天，并没个明心见性之谈，不过说些什么文章经济，又说什么为忠为孝，这样人可不是个禄蠹么</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'禄蠹'是比喻手法，将追求功名利禄的人比作蛀虫（蠹），形象地批判了那些只知钻营仕途经济、忠孝表面文章而缺乏真性情的读书人。在《红楼梦》语境中，宝玉常用此类比喻表达对世俗功利价值观的蔑视，符合比喻'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>所以荣府中又闹得马仰人翻</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句使用了比喻修辞。'马仰人翻'是比喻性成语，原指战场上马匹仰倒、士兵翻倒的混乱场面，此处用来比喻荣国府内部因某种事件（如家族矛盾、突发事件等）引发的极度混乱和动荡局面。在《红楼梦》中，作者常通过这类生动比喻来描绘封建大家族内部的复杂关系和动荡状态，'马仰人翻'以具象的战争场景比喻抽象的家族混乱，符合比喻'以彼物比此物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那知那宝玉的魂魄早已出了窍了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。在《红楼梦》中，'魂魄出了窍'并非字面意义上的灵魂离体，而是比喻宝玉因极度震惊或情感冲击而精神恍惚、神不守舍的状态。这种表达将抽象的精神状态（失神）比作具象的'魂魄离体'，符合比喻的特征，且是《红楼梦》中描写人物心理状态的常见手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>宝玉跟了和尚，觉得身轻如叶，飘飘摇摇，也没出大门，不知从那里走了出来</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'身轻如叶'是明确比喻，将宝玉的身体轻盈状态比作树叶（明喻）。结合《红楼梦》背景，宝玉跟随和尚后进入超脱状态，此处比喻生动表现其精神解脱后的轻盈感，符合曹雪芹善用自然意象喻人的写作风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>假去真来真胜假，无原有是有非无</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第一回，是太虚幻境的对联。从比喻修辞角度分析：1. 比喻定义要求有本体、喻体和比喻词，此句通过'假'与'真'、'无'与'有'的二元对立，将抽象的人生哲理（本体）比作可感知的虚实转换（喻体），形成隐喻结构；2. 结合《红楼梦》主题，'假'暗指贾府/贾宝玉的尘世幻象，'真'对应太虚幻境的本质真实，构成贯穿全书的象征性比喻；3. 句式采用回环对仗，'假-真-真-假'与'无-有-有-无'形成镜像比喻，强化了'真即是假，假即是真'的哲学隐喻。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>喜笑悲哀都是假，贪求思慕总因痴</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句出自《红楼梦》第五回《游幻境指迷十二钗 饮仙醪曲演红楼梦》，是警幻仙姑对贾宝玉的警示之语。从比喻修辞角度分析：1. 本体为'喜笑悲哀'和'贪求思慕'这些人类情感与欲望；2. 喻体为'假'和'痴'，将情感比作虚假表象，将欲望比作痴迷状态；3. 使用判断词'是'和'因'构成暗喻形式；4. 符合《红楼梦》'假作真时真亦假'的核心哲学观，通过比喻揭示尘世情感的虚幻本质。因此该句包含比喻修辞。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>世上的情缘都是那些魔障</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。在《红楼梦》中，'魔障'原指佛教中阻碍修行的障碍或心魔，这里将'情缘'比作'魔障'，暗示情缘如同魔障一样能迷惑人心、带来痛苦与困扰，体现了《红楼梦》对世俗情感的批判性视角。这种比喻符合《红楼梦》常以宗教意象隐喻世俗人生的写作特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉本来颖悟，又经点化，早把红尘看破，只是自己的底里未知；一闻那僧问起玉来，好像当头一棒，便说道：“你也不用银子了，我把那玉还你罢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'好像当头一棒'是明确的明喻，将僧人问玉对宝玉的心理冲击比作用棍棒猛击头部，生动形象地表现了宝玉内心的震撼与顿悟。结合《红楼梦》背景，宝玉经历'点化'后对红尘有所看破，此比喻强化了他此刻的醒悟过程，符合比喻'通过相似性将一事物描述为另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>你们不知道，‘一子出家，七祖升天’呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'一子出家，七祖升天'是《红楼梦》中常见的俗语式比喻，将'一人出家修行'比作'能使七代祖先升天得道'，用具体可感的宗教意象（出家、升天）来比喻一人行善对家族整体的深远福泽，属于隐喻。结合《红楼梦》背景，此语常被贾府中人引用，以夸张的因果报应关系，喻指个人行为对家族命运的连锁影响，符合比喻'以此物喻彼物'的核心特征。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>况且他们长辈都不在家，便是没笼头的马了，又有两个旁主人怂恿，无不乐为</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。比喻的定义是将一事物比作另一事物，以增强表达效果。句中'便是没笼头的马了'将'他们'（指贾府中的年轻子弟）比作'没笼头的马'，暗示他们因长辈不在家而失去约束、行为放纵。这一比喻符合《红楼梦》中常以动物意象（如马、鸟等）象征人物性格或处境的写作手法，生动描绘了贾府子弟在无人管束时的自由散漫状态。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>咱们都蠲了，倒是搳搳拳，输家喝输家唱，叫做‘苦中苦’</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'苦中苦'将输家既要喝酒又要唱歌的双重惩罚，比喻为'苦中之苦'，通过'苦'这一抽象概念的具体叠加，形象化地表达了惩罚的严苛程度。在《红楼梦》的语境中，这种民间酒令用语常通过比喻增强表达效果，符合比喻'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>看凤姑娘仗着老太太这样的利害，如今焦了尾巴梢子了，只剩了一个姐儿，只怕也要现世现报呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'焦了尾巴梢子'是比喻王熙凤（凤姑娘）家族衰败、后继无人的境况，用动物尾巴烧焦的意象比喻家族血脉断绝。'现世现报'则是比喻作恶后立即遭受报应的因果关系。这两个表达都符合比喻中'用具体、形象的事物来说明抽象概念或另一事物'的定义，且符合《红楼梦》中常用民间俗语和隐喻手法描写人物命运的特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>勘破三春景不长，缁衣顿改昔年妆</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'勘破三春景不长'中，'三春'比喻贾府三春（元春、迎春、探春）的繁华盛景，'景不长'以自然春景的短暂比喻贾府富贵荣华的转瞬即逝。'缁衣顿改昔年妆'中，'缁衣'（黑色僧衣）比喻出家为尼的结局，与'昔年妆'（过往华服）形成对比，整体以物象变化比喻命运转折。此比喻符合《红楼梦》以自然意象隐喻家族兴衰与人物命运的艺术手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝钗一面劝着，这个心比刀绞更甚，也掌不住便放声大哭起来</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'这个心比刀绞更甚'明确使用了'比'字，将内心的痛苦感受（本体）与'刀绞'（喻体）进行比较，强调痛苦程度之深。结合《红楼梦》背景，此处通过比喻生动刻画了宝钗在劝解他人时内心承受的剧烈情感冲突，符合小说中细腻的心理描写传统。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”贾环等商议定了，王仁便去找邢大舅，贾芸便去回邢、王二夫人，说得锦上添花</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'锦上添花'是典型的比喻表达，源自《红楼梦》第六回脂砚斋批语中已出现的成语，本意指在锦绣上再绣花，比喻使美好的事物更加美好。在语境中，贾芸向邢、王二夫人回话时用此语，比喻将原本已商议妥当的事情（贾环等商议定的事）说得更加圆满动听，属于隐喻手法。结合《红楼梦》语言特色，曹雪芹善用此类生活化比喻增强叙事生动性。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>论起荣华富贵，原不过是过眼烟云，但自古圣贤，以人品根柢为重</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'过眼烟云'是明确比喻，将'荣华富贵'比作转瞬即逝的烟云，形象化表达其短暂虚幻的特性。此比喻符合《红楼梦》中'好一似食尽鸟投林，落了片白茫茫大地真干净'的哲学基调，通过具体意象（烟云）抽象概念（富贵），属于隐喻手法。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我们生来已陷溺在贪嗔痴爱中，犹如污泥一般，怎么能跳出这般尘网</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含明确的比喻修辞。根据比喻的定义，需要具备本体、喻体和比喻词三个要素。句中本体为'我们生来已陷溺在贪嗔痴爱中'（人的欲望状态），喻体为'污泥'，比喻词为'犹如'，构成明喻。结合《红楼梦》背景，此句体现了佛教思想对作品的影响，将世俗欲望比作'污泥'和'尘网'，生动表达了人生被欲望束缚的困境，符合《红楼梦》中常见的宗教哲学隐喻风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>当此圣世，咱们世受国恩，祖父锦衣玉食；况你自有生以来，自去世的老太太以及老爷太太视如珍宝</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'视如珍宝'是明确比喻，将人比作珍宝，表达珍视程度。结合《红楼梦》背景，此句出自贾府长辈对晚辈的训诫，通过比喻强调家族对后代的重视与期望，符合比喻'以彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”大夫道：“这是走魔入火的原故</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'走魔入火'是比喻手法：1）'走魔'比喻精神错乱、神志不清的状态，将抽象的精神异常比作具象的'魔'的侵入；2）'入火'比喻身体发热或内火旺盛的病理状态，将体内热症比作'火'的侵袭。这是《红楼梦》中常见的医学比喻，通过魔、火等具体意象描述病症，符合比喻'用相似事物说明另一事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”说了这句话，把脸又飞红了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞手法。'把脸又飞红了'中'飞红'是明显的比喻表达：1）本体是'脸'（脸色），喻体是'飞'（快速移动的动作），将脸色迅速变红的过程比作物体快速飞行的动态；2）符合比喻的定义，通过'飞'这一具体动作形象化地描述抽象的脸红过程，形成'脸如飞红'的隐喻结构；3）《红楼梦》中常用此类动态比喻刻画人物细腻心理，如'脸若银盆''眼如水杏'等，此处通过'飞红'生动表现人物（推测为黛玉或宝钗等年轻女性）羞涩时脸色迅速变化的瞬间情态。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>俗语儿说的，‘人怕出名猪怕壮’，况且又是个虚名儿，终久还不知怎么样呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'人怕出名猪怕壮'是典型的比喻（明喻），将'人怕出名'与'猪怕壮'进行类比，通过猪壮了容易被宰杀这一具体形象，比喻人出名后容易招致麻烦或灾祸。这种比喻在《红楼梦》中常见，曹雪芹善用俗语、谚语进行生动说理，此处通过生活化的比喻揭示名利场的潜在风险，符合比喻'用具体、浅显、熟知的事物说明抽象、深奥、生疏的事物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>别人是惹不得的，有人护庇着，我也不敢去虎头上捉虱子</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'虎头上捉虱子'是典型的比喻表达：1) 本体是'招惹有势力庇护的人'，喻体是'在老虎头上捉虱子'，两者通过'不敢去'建立比喻关系；2) 符合《红楼梦》语言特色，书中常用动物比喻形容人际关系的危险性（如'虎狼屯于阶陛'）；3) 该比喻生动表现了说话者对权势的畏惧——如同在猛兽身上冒险，形象传达了'自寻死路'的隐含意义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉听了这话，又是一个闷雷</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'闷雷'是喻体，本体是宝玉听到话语后的心理感受。比喻将抽象的心理冲击（听到话语后的震惊、压抑）比作具体的自然现象'闷雷'，生动形象地传达了宝玉内心的沉重与突然性。结合《红楼梦》背景，宝玉性格敏感，常因他人言语产生强烈情绪波动，此比喻符合其人物特征和小说语言风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉只得答应着，低头搜索枯肠</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'搜索枯肠'是典型的比喻表达，将宝玉苦思冥想的状态比作在干枯的肠子里搜寻东西，形象地描绘了他绞尽脑汁却思绪枯竭的窘境。在《红楼梦》中，这类生动比喻常用于刻画人物心理状态，增强文学表现力。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>凤姐在地下站着笑道：“你两个那里像天天在一处的，倒像是客一般，有这些套话，可是人说的‘相敬如宾’了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。具体分析如下：1. 比喻定义：比喻是通过相似性，将一事物比作另一事物的修辞手法。2. 句子分析：凤姐将贾琏与平儿日常相处的方式比作“客一般”，并引用成语“相敬如宾”，形容夫妻间互相尊重如待宾客。3. 《红楼梦》背景：此语出自王熙凤之口，她以犀利言辞著称，此处用比喻讽刺贾琏与平儿表面客气实则疏离的关系，符合小说人物语言风格及情节刻画。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>薛姨妈见里头丫头传进话去，更骇得面如土色，即忙起身，带着宝琴，别了一声，即刻上车回去了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句包含比喻修辞。'面如土色'是明确比喻，将薛姨妈因惊吓而失去血色的面容比作土的颜色，生动描绘其极度惊恐的状态。在《红楼梦》中，此类比喻常见于人物神态描写，如'面如金纸''脸若银盆'等，符合曹雪芹善用比喻刻画人物心理的写作特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>我们还记得说，可惜荣华不久，只怕遇着寅年卯月，这就是比而又比，劫而又劫，譬如好木，太要做玲珑剔透，本质就不坚了</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。首先，根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句子中明确使用“譬如”这一比喻标志词，将“荣华不久”的命运比作“好木”被过度雕琢而失去本质坚固的特性。其次，结合《红楼梦》背景，此句出自第五回贾宝玉梦游太虚幻境时警幻仙姑的判词，常以隐喻预示人物命运。具体分析：“好木”喻指贾府或人物的美好本质，“太要做玲珑剔透”喻指过度追求荣华或虚饰，“本质就不坚了”喻指家族衰败或人格沦丧。这种以具体物象（木材）类比抽象命运的手法，符合比喻的“本体”（荣华/命运）与“喻体”（好木）的对应关系，且通过“譬如”明示比喻意图，属于明喻修辞格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”宝玉笑道：“听见妹妹讲究的叫人顿开茅塞，所以越听越爱听</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'顿开茅塞'是典型的比喻表达，意为'像茅草堵塞的道路突然被打开一样豁然开朗'，用具体物象（茅塞）比喻思想上的困惑或闭塞。在《红楼梦》语境中，宝玉用此比喻形容黛玉的讲解让他突然领悟、思路畅通，符合比喻'用彼物比此物'的定义。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>若是果能随愿，或者渐渐的好来，不然，只恐似那花柳残春，怎禁得风催雨送</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。'只恐似那花柳残春，怎禁得风催雨送'中，将人或事物的脆弱状态比喻为'花柳残春'（凋零的春花柳絮），并用'风催雨送'（风雨摧残）比喻外界的打击或磨难。这符合比喻的定义：通过相似性，用具体、形象的喻体（花柳残春、风催雨送）来描绘抽象或复杂的本体（人或事物的脆弱境遇）。结合《红楼梦》背景，此类以自然景物喻人事衰败的比喻手法常见于小说中，如以花喻人、以春尽喻运衰，体现了曹雪芹善用意象传达命运无常的主题。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”心内一上一下，辗转缠绵，竟像辘轳一般</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了明喻修辞手法。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将本体（被比喻的事物）与喻体（用来比喻的事物）联系起来。句中本体是'心内一上一下，辗转缠绵'的心理状态，喻体是'辘轳一般'。辘轳是古代井上汲水的工具，其转动时上下往复的特点与人物内心起伏不定的情感状态形成相似性关联。结合《红楼梦》背景，这种比喻生动刻画了人物复杂微妙的心理活动，符合曹雪芹善用日常器物作喻的写作风格。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>”紫鹃忙问怎么了，袭人道：“昨日晚上睡觉还是好好儿的，谁知半夜里一叠连声的嚷起心疼来，嘴里胡说白道，只说好像刀子割了去的似的</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子包含比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'好像刀子割了去的似的'明确使用了比喻词'好像'和'似的'，将'心疼'（心理/生理痛苦）比作'刀子割了'（物理切割的剧痛），通过'刀子割'的具体形象来夸张描述疼痛的剧烈程度。结合《红楼梦》背景，这是袭人描述宝玉病中症状的对话，符合小说中常用比喻来强化情感和场景描写的语言特点。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>’柴胡用鳖血拌炒，正是‘假周勃以安刘’的法子</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'假周勃以安刘'是历史典故，指汉朝时借助周勃的力量来安定刘氏江山。这里将'柴胡用鳖血拌炒'这种中药炮制方法比作'假周勃以安刘'的策略，通过类比说明这种炮制方法的巧妙性和必要性，属于典型的比喻手法。在《红楼梦》中，这种用历史典故作喻的手法常见于人物对话和叙述中，用以增强表达的形象性和深度。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>别说是女人当不来，就是三头六臂的男人，还撑不住呢</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。'三头六臂'是典型的比喻手法，源自佛教神话中神通广大的形象，此处用来比喻能力超群、无所不能的男性。在《红楼梦》的语境中，作者曹雪芹通过这个夸张的比喻，强调管理贾府事务的艰巨性——连神话中三头六臂的神将都难以支撑，更凸显了王熙凤等女性当家的不易。这符合比喻的定义：用与本体（男人）有相似点的喻体（三头六臂的神将）来形象说明，属于借喻形式。</Analysis>
  </metaphor>
  <metaphor>
    <Sentence>那日在庙里还愿，花了几万银子，只算得牛身上拔了一根毛罢咧</Sentence>
    <Label>1</Label>
    <Analysis>该句子使用了比喻修辞。根据比喻的定义，比喻是通过相似性将一事物比作另一事物的修辞手法。句中'只算得牛身上拔了一根毛罢咧'将花费的几万银子比作'牛身上拔了一根毛'，通过夸张的相似性（极小的部分与整体的关系）来强调花费相对于其财富总量微不足道。结合《红楼梦》背景，这种比喻符合小说中常用夸张比喻描写贾府奢靡生活的语言风格，如'白玉为堂金作马'等比喻手法一脉相承。</Analysis>
  </metaphor>
</root>
